<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>西方哲学史精读笔记（一）</title>
    <link href="/2024/09/13/History_of_Western_Philosophy_1/"/>
    <url>/2024/09/13/History_of_Western_Philosophy_1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言">前言</h2><p>前言是最难写的，应该留在整个系列结束的时候再写。所以先写一个简要版。希望我能坚持下来，回来重写这篇前言。</p><p>重读西方哲学史是我多年的一个心愿。现在恰巧有这个机会能够做这件事，非常难得。最近也开通了个人博客，所以打算用至少十篇笔记的方式，按照下面参考书目里面的内容重新精读和梳理一遍西方哲学史的大体脉络。希望我能够坚持下来！欢迎留言和交流！</p><h2 id="参考书目">参考书目</h2><p>下面总结一下所用到的参考书。</p><ol type="1"><li>《大问题——简明哲学导论》——罗伯特·所罗门，凯思林·希金斯</li><li>《哲学导论——综合原典阅读教程》——罗伯特·所罗门，凯思林·希金斯，克兰西·马丁</li></ol><p>《哲学导论》是一本经典的哲学教材，《大问题》则是由其改写的一个通俗版本，是广受好评的哲学普及读物。这两本书的特点是其章节组织形式是以话题为切入点，诸如实在、宗教、自由、知识、自我等等，而非如其他哲学史类书籍以时间线为线索。这样编排的好处是方便横向比较不同哲学家对于同一个哲学课题的观点，而且可以根据个人兴趣按任意顺序或选择章节来阅读（比如对政治学部分不感兴趣就可以跳过相关章节）。缺点则是对于那些建立了宏大体系且涉及诸多哲学课题的哲学家的理论（比如柏拉图），无法在一个章节中对其理论有一个完整的考察。</p><p>这一系列笔记将采用这两本书的章节作为大纲的方式整理。</p><ol start="3" type="1"><li>《西方哲学史——从古希腊到二十世纪》——奎纳尔·希尔贝克、尼尔斯·吉列尔</li></ol><p>希尔贝克的《西方哲学史》是以时间线为顺序编写的，也是广受好评的一本通识类读物。特点是个人观点鲜明，而且除了涵盖通常意义的西方哲学之外还涉及了自然科学与社会科学中的一些重要思想，原著的名称直译其实是《西方思想史》。</p><ol start="4" type="1"><li>《西方哲学史》——伯特兰·罗素</li><li>《哲学问题》——伯特兰·罗素</li></ol><p>罗素的《西方哲学史》也是以时间顺序编写的。罗素的《西方哲学史》褒贬不一，其中也包含罗素大量的个人观点，有些甚至可能偏激。但是毕竟罗素本人作为举足轻重的一位哲学家，其观点还是有借鉴意义，可以与希尔贝克对比着看。而且，这本书的目的，根据罗素在序言中的说法，是试图说明哲学家的思想与其所在的历史社会环境之间的关系，以及不同时期的哲学家思想之间的传承，所以其中涉及相关历史以及思想传承的论述可以作为借鉴。</p><p>《哲学问题》是罗素自己最为满意的哲学普及作品，而且短小精悍，通俗易懂，是一个非常好的补充。</p><p>由于编排方式的不同，希尔贝克和罗素可以非常好的作为所罗门的两本书的补充，得以对哲学横向与纵向同时梳理。</p><ol start="6" type="1"><li>《哲学的故事》——威尔·杜兰特</li><li>《存在主义咖啡馆——存在、自由和杏子鸡尾酒》——莎拉·贝克韦尔</li></ol><p>这两本也是广受好评的哲学普及类书籍。特点是既介绍哲学也同时是人物传记，而且笔法优美，语言生动，文学性好，读起来让人爱不释手。它们都是用讲故事的方式梳理了一些重要哲学家的人生和思想。在理解哲学思想的同时，也能对他们作为一个活生生的人有一个生动立体的认识。读者也可以根据个人兴趣选择性阅读。对于感兴趣的哲学家而言，是一个非常好的补充。缺点是只包括一些哲学家，不可能涵盖所有人，而且并没有整体性和系统性。</p><p>总之，这些书各有优缺点，可以形成非常好的互补。</p><h2 id="什么是哲学">什么是哲学</h2><p>哲学(philosophy)，来自希腊语philo“爱”和sophia“智慧”，是由古希腊的哲学家和数学家毕达哥拉斯首先发明了这个词。至于“什么是哲学”这个问题本身就是一个哲学问题！而哲学问题是没有答案的……lol！我们还是先看一看参考书目中的相关段落吧</p><blockquote><p>哲学就是努力思索生命，思索我们已经学到的东西，思索我们在宇宙中的位置。从字面上讲，哲学就是对智慧的爱。它追求更广阔的图景，渴望这样一种知识，那种使我们理解自己的生命以及周围世界的知识。因此，它是对价值重要性的坚持，是对完全陷于生活琐事而仅仅随波逐流的拒斥。哲学与智慧规定了我们在宇宙中的位置，赋予了我们的生活以意义。——所罗门《大问题》</p></blockquote><blockquote><p>哲学是我们关于自身和世界的信念的总和。——所罗门《大问题》</p></blockquote><blockquote><p>简单地说，哲学就是对诸如生命、我们直到什么、我们应当怎样做或应当相信什么这样一些重大问题的探究。它是一种对事物寻根究底的过程，一种对那些在大部分时间里被认为是理所当然，从未有过疑问或从未明确表达出来的想法提出根本质疑的过程。——所罗门《大问题》</p></blockquote><blockquote><p>哲学不同于其他一切学科，确切地说，它是探讨一切主题的批判方法，所有其他学科都处在它的广阔视野之中。哲学是一种生活方式，一种思想生活或理性生活……它思考一切，无所不包。但主要来说，它是思想地生活着。——所罗门《哲学导论》</p></blockquote><p>关于哲学与科学和宗教的关系，罗素有一段著名的评论</p><blockquote><p>哲学，就我对这个词的理解来说，乃是某种介乎神学与科学之间的东西。它和神学一样，包含着人类对于那些迄今仍为确切的知识所不能肯定的事物的思考；但它又像科学一样是诉之于人类的理性而不是诉之于权威的，不管是传统权威还是启示的权威。一切确切的知识——我是这样主张的——都属于科学；一切涉及超乎确切知识之外的教条都属于神学。但是介乎神学与科学之间还有一片受到双方攻击的无人之域；这片无人之域就是哲学。——罗素《西方哲学史》</p></blockquote><p>哲学还有一个特点，就是它不像任何其他学科，哲学对于自己的研究对象是什么这个问题一直在变，整体上是一个“向回退”的过程：从雄心勃勃的形而上学到小心翼翼的认识论，从要建立一个哲学为王的理想国到讨论要建立一个能把权力关进笼子里面而不为非作恶的政府，从试图证明上帝的存在到“上帝死了”之后人应该如何自洽，从沐浴在理性和真理的光辉之中到“不可说的就必须保持沉默”……</p><blockquote><p>……哲学的领地似乎日益缩减。但这是因为哲学接手的是一个充满艰难险阻的任务，要处理尚未如科学研究般有章可循的问题。……一旦某一领域的知识探索得以突破并以公式形式准确表述，该领域即被划入科学的行列。……科学作为被攻克的领土，后面有稳固的城池……哲学似乎一直矗立不动，满脸疑惑；这是因为她将胜利的果实悉数留给了她的女儿们——众科学，而自己未感到丝毫满足，继续朝着不确定和未曾探索的方向前行。——杜兰特《哲学的故事》</p></blockquote><p>哲学按时间梳理：（大致上，并无一致和严格的划分）</p><ol type="1"><li><strong>古希腊哲学</strong>：公元前6世纪——公元6世纪，这一时期又可以分为前苏格拉底时期，苏格拉底-柏拉图-亚里士多德时期，后亚里士多德时期</li><li><strong>中古哲学或经院哲学</strong>：公元2世纪——公元16世纪，代表人物：圣·奥古斯丁，托马斯·阿奎那</li><li><strong>近代哲学</strong>：公元17世纪——公元19世纪，哲学家众多，百花齐放，大致可以说是从笛卡尔到黑格尔这一段时期</li><li><strong>现代哲学</strong>：19世纪下半叶——今，代表人物：尼采、萨特、维特根斯坦</li></ol><p>哲学按分支梳理：（大致上，依然无一致的划分，此部分完全来自《大问题》所罗门）</p><ol type="1"><li><strong>形而上学</strong>：关于实在以及万物最终本性的理论。形而上学的目标是形成一种关于宇宙的全面而整体的世界观。包括本体论、宇宙论等</li><li><strong>伦理学</strong>：对善恶对错的研究，对“良好生活”的寻求，以及对道德原理和准则的辩护。</li><li><strong>认识论</strong>：对知识的研究，包括诸如“我们能知道什么？”“我们是怎样知道某种事物的？”以及“什么是真理？”这样的问题。</li><li><strong>逻辑学</strong>：对合理思维和好论证的形式结构的研究。</li><li><strong>宗教哲学</strong>：对宗教、宗教的本质、神圣事物的本质以及相信（或不相信）上帝存在的各种理由的哲学探究。</li><li><strong>政治哲学</strong>：对社会和国家的基础与本质的研究，试图构想出理想社会的样子，并且在我们自己的社会中实践某些观念和改革以更好地达到这个目标。</li><li><strong>美学</strong>：对艺术的本质以及艺术体验或愉悦体验的研究，包括对“美”“表现”等概念的理解。</li></ol><h2 id="为什么学哲学">为什么学哲学</h2><p>对于这个问题的回答可以非常个人。还是先来看一下参考书中的引用</p><blockquote><p>未经审查的人生是不值得过的（The unexamined life is not worthliving）——苏格拉底</p></blockquote><blockquote><p>认识你自己（Know thyself）——德尔菲的神谕</p></blockquote><blockquote><p>哲学不能用来烤面包（Philosophy bakes no bread）——威廉·詹姆斯</p></blockquote><blockquote><p>“哲学是那么都干不了”，这种说法全然不错而且十分确切。……然而，如果说我们用哲学已无可着手了，那么，哲学是否最终就不是和我们发端的什么事了呢？——海德格尔《形而上学的基本问题》</p></blockquote><blockquote><p>为什么要研究哲学？一个简单的回答事：我们之所以研究哲学，是因为在我们随时携带的精神行装中，就已经包括了哲学——不管我们是不是已经知道了这一点——所以，我们最好还是对它多一些了解！——希尔贝克《西方哲学史》</p></blockquote><blockquote><p>你也许会问，那么为什么要在这些不能解决的问题上面浪费时间呢？对于这个问题，我们可以以一个历史学家的身份来回答，也可以以一个面临着宇宙孤寂的恐怖感的个人的身份来回答。……（历史学家视角的解答略去）……然而，也还有一种比较个人的答案。科学告诉我们的是我们所能够知道的事物，但我们所能够知道的是很少的；……另一方面，神学带来了一种武断的信念……这样一来就对于宇宙产生了一种狂妄的傲慢。在鲜明的希望与恐惧之前而不能确定，是会使人痛苦的；……教导人们在不能确定时怎样生活下去而又不致为犹疑所困扰，也许这就是哲学在我们的时代仍然能为学哲学的人所做出的主要事情了。——罗素《西方哲学史》</p></blockquote><blockquote><p>研究哲学不是为了对哲学问题做出明确的回答……而是为了问题本身；因为这些问题扩展了我们对可能之物的构想，丰富了我们理智的想象力，减少了使心灵封闭起来不作思索的自以为是；但主要是因为，通过对伟大的宇宙进行哲学沉思，心灵也变得伟大起来。——罗素《哲学问题》</p></blockquote><p>不知道你对这个问题的回答是什么？非常期待你的答案，欢迎留言互动。下面给出一个我个人的答案：</p><ul><li>对于追求“宇宙终极真理”的好奇心尚未散尽。但是，我感觉到科学很可能不足以回答这个问题，而作为其上游的哲学就非常自然的成为跨出科学领域思考的第一步。</li><li>随着年龄和阅历的增长，我感受到中国传统文化和东方智慧的博大精深。而且，我也感受到东西方文明在上升到一定高度之后是可以相通的，正所谓“东方有圣人出焉，西方有圣人出焉，此心同，此理同。”我希望自己可以找到那个融汇之处。</li><li>我意识到当今社会缺乏信仰，而唯科学主义则成为了新的迷信。新的信仰需要在不违背科学和理性的基础上重新建立，需要重新理清信仰和科学的边界。就像康德说的，“为知识做出限定，而为信仰留下空间”</li><li>我对人感兴趣，尤其是人性的复杂和幽深。一个人的所有世界观和价值观都藏在他/她的个人哲学中，无论他/她是否像哲学家们那样严肃系统的审视过自身。然而，所有这些思想是有迹可循的，也是有穷的，今人之困惑古人亦有之。那么，阅读哲学就可以帮助你理解人性中的方方面面。</li><li>哲学是人们可以用<strong>自然语言</strong>交流的极限。虽然“对于不可说的我们只能保持沉默”，但是对于那些尚可以用<strong>自然语言</strong>交流的人类的最深刻最复杂的思想，我们只能按照哲学家所作的方式去做。</li></ul><h2 id="如何做哲学">如何做哲学</h2><p>哲学需要清晰的表达和论证。论证至少包括<strong>修辞</strong>和<strong>逻辑</strong>两个部分。-修辞：个人的风格突出，可以通过感染和调动对方的情绪来增强论证的效果，并非是必须的-逻辑：非个人的，不能感染和调动对方的情绪，对于使论证让人信服而言是必须的</p><p>论证所使用的逻辑，大致可以分为<strong>演绎</strong>、<strong>归纳</strong>和<strong>类比</strong>三类</p><ul><li>演绎论证<ul><li>典型代表是<strong>三段论</strong>，分为大前提，小前提和结论。例如：大前提“所有人都会死”，小前提“苏格拉底是人”，结论“苏格拉底会死”。</li><li>优点：确定性。只要大前提为真，论证过程有效，则结论必然为真。数学，尤其是欧几里得几何学按这种方式构建了庞大的体系。</li><li>缺点：结论包含在前提中，而大前提的真实性往往难以确立。只要大前提被质疑或被证伪则整个体系就会轰然倒塌。</li></ul></li><li>归纳论证<ul><li>由一组具体的观察得出一般性的结论。例如：观察“这一只乌鸦是黑色的”，“那以只乌鸦是黑色的”，……结论“所有的乌鸦都是黑色的”。</li><li>优点：得出的结论是比观察更“强”的，也就是说结论并不包含于前提。几乎所有的科学定律都是通过大量的在自然界和实验室中的观察归纳总结出来的。</li><li>缺点：结论的真实性无法得到保证。这里得到的结论应该称为“<strong>假说</strong>”，只需要一个<strong>反例</strong>即可推翻。</li></ul></li><li>类比论证<ul><li>可以算归纳论证的一种，由两个东西在某些方面相似推论出它们在另一些方面也相似。例子“性犹湍水也，决诸东方则东流，决诸西方则西流。人性之无分于善不善也，犹水之无分于东西也。”（选自《孟子》）</li><li>优点：有效的类比有助于更加生动和具体的表达。中国和东方的传统中偏爱类比和比喻更甚于演绎和归纳。</li><li>缺点：对于这种论证的有效性存在争议，是否只应该算是一个修辞手法。</li></ul></li></ul><p>其他的逻辑准备</p><ul><li>两个命题之间的逻辑关系<ul><li>充分条件：<span class="math inline">\(A \RightarrowB\)</span>，则A是B的充分条件</li><li>必要条件：<span class="math inline">\(B \RightarrowA\)</span>，则A是B的必要条件</li><li>充要条件：<span class="math inline">\(A \LeftrightarrowB\)</span>，则A是B的充要条件</li></ul></li><li>归谬法论证<ul><li>演绎论证的一种形式。从观点出发，使用有效的演绎论证，得到荒谬的结论或者逻辑上的矛盾。</li><li>类似于数学中的反证法。前提是矛盾不可接受。</li></ul></li></ul><p>以上都是有助于清晰表达和合理论证的种种方法。但是，也要同时注意论证中的种种<strong>谬误（Fallacy）</strong>：</p><ul><li>只作断言：只下结论不提供理由是无法说服他人的。洗脑常见操作。谎话说了一千遍就成了真理。</li><li>乞题或循环论证：两个概念略有差别但在此不深究。循环论证是经常会受到的攻击，论敌声称论证中使用的某些未明言的前提条件是包含在结论之中的。</li><li><strong>恶性循环</strong>：大规模的循环论证。每一步论证似乎都是有效的，但是整体上却形成了一个逻辑自洽的大循环。非常难于发现和予以有效攻击。</li><li>离题：跑题也许可以缓解气氛，但是于论证无益。</li><li>人身攻击：说不过才会使用的下三滥手段。</li><li>结论不清或变动：想清楚了再说话。</li><li>改变含义：如果是有意的偷换概念，那么这是一种诡辩的技巧。但是，有时是因为一些buzzword的定义本就含混不清，比如对“自由”，两个人的理解可能并不相同，互相讨论的时候可能鸡同鸭讲。</li><li><strong>伪问题</strong>：例子“上帝能创造一座连他自己也搬不动的山吗？”伪问题肯定是个死胡同，但是辨别是否为一个伪问题却是很难的。比如“心灵是如何与身体相连的？”这个问题在笛卡尔那里并不是一个伪问题，而斯宾诺莎直接否认了二元论，就将这个问题变成了伪问题。要指出一个问题是伪问题可能需要推翻一整套哲学体系。</li><li>可疑的权威：诉诸权威应该是哲学家最不屑的方式，因为哲学思考恰恰是挑战一切权威。</li><li><strong>滑坡（或称“寒蝉效应”，“多米诺效应”）</strong>：把对方的论点推向极端予以驳斥。例子，为了驳斥“决定出家是一件很有意义的人生选择”而说“那如果每个人都出家了人类就要灭绝了”</li><li><strong>攻击稻草人（Strawman）</strong>：罔顾对方的真实观点，树立一个假想敌（稻草人）用来攻击。依然可以是诡辩的一种技巧，现实中非常常见。但是，有时也可能是因为各种原因而误解了对方的观点。</li><li><strong>怜悯（以及其他情感诉求）</strong>：演说家的技巧，煽动大众的情绪往往比说理更好用。例子“你们搞错了，这不是妖怪。”“你有没有死过老公？”——周星驰《西游·降魔篇》</li><li>诉诸武力：君子动口不动手。</li><li><strong>不恰当的论证</strong>：适当的选择演绎论证和归纳论证是必须的。比如，在面对强有力的反对结论的证据时，依旧坚持演绎论证就是谬误。</li></ul><p>这么多的逻辑准备和谬误会让人畏首畏尾不再敢说话？我们是否可以反问，为什么我们要假定哲学所真正关心的真理就应该融会贯通而合乎逻辑呢？美国著名的超验主义哲学家和文学家拉尔夫·沃尔多·爱默生——我的波士顿邻居——这样安慰我们：</p><blockquote><p>愚蠢的一致性是渺小心灵的恶魔，为小政客、小哲学家和小牧师顶礼膜拜。若强求一致性，那么伟大的灵魂就会一事无成。那样的话，他还是去关心墙上自己的影子算了。现在有什么想法，用斩钉截铁的语言说出来，明天再把明天的想法用斩钉截铁的语言说出来，尽管它可能跟你今天所说的每一件事矛盾——“啊，那样你一定会遭人误解。”——遭人误解就那么糟糕吗？毕达哥拉斯被人误解过，苏格拉底、耶稣、路德、哥白尼、伽利略和牛顿被人误解过，凡是有过血肉之躯的纯洁的、智慧的精神莫不如此。要伟大就要遭人误解。</p></blockquote><p>既然一致性未必真那么重要，而被误解又是表达者的宿命，那我们不如就放下心理包袱，享受表达和交流，让真理在激烈的思想交锋中越辨越明吧！</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书</tag>
      
      <tag>哲学</tag>
      
      <tag>笔记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《存在主义咖啡馆》读书笔记三（完结）</title>
    <link href="/2024/09/04/ExtCafe_3/"/>
    <url>/2024/09/04/ExtCafe_3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure><img src="/img/ExtCafe/ExtCafeBook.jpg" width="50%"/><figcaption>《存在主义咖啡馆——自由、存在和杏子鸡尾酒》</figcaption></figure><p>还没读过上两篇的请先移步： <ahref="https://gogotutu.github.io/2024/08/22/ExtCafe_1/">《存在主义咖啡馆》读书笔记一</a><ahref="https://gogotutu.github.io/2024/08/28/ExtCafe_2/">《存在主义咖啡馆》读书笔记二</a></p><h2 id="第四章-萨特与波伏娃">第四章 萨特与波伏娃</h2><figure><img src="/img/ExtCafe/Sartre_Beauvoir.jpg" width="80%"/><figcaption>让·保罗·萨特与西蒙·德·波伏娃</figcaption></figure><p>让·保罗·萨特和西蒙·德·波伏娃是存在主义的国王和女王，也是唯二的两个接受了“存在主义哲学家”标签的哲学家。他们在圈子里面共同享有着崇高的声誉，享受着超级明显的待遇。他们会见朋友、同事和学生的时候就像“上朝”，参加演讲或讨论的时候，座位也会被安排在最中间且彼此相邻。他们的朋友鲍里斯·维昂的一部小说中，他恶搞了这一热潮</p><blockquote><p>在这部超现实和戏谑的爱情小说里，有个配角是一位著名哲学家，名叫让-萨尔·帕特（Jean-SolPartre）。帕特演讲时，会骑着一头大象到达，并登上宝座，陪同的是他的配偶伯爵夫人德·毛伏娃（CountessdeMauvoir）。他纤瘦的身躯散发着一种非凡的光芒。听众们欣喜若狂，以至于他的讲话都被欢呼声淹没了。最后，大厅因为人数太多而坍塌。</p></blockquote><p>他们两个人最为人津津乐道的可能就是他们著名的开放关系。</p><blockquote><p>对于萨特和波伏娃，他们的开放关系不只是私人协定，更是一种哲学选择。他们想要按照他们的自由理论生活。资产阶级的婚姻模式对他们毫无吸引力，这种婚姻模式里严格的性别角色，遮遮掩掩的出轨行为，以及对财富集聚和儿孙满堂的孜孜追求，也是如此。尽管他们把这段关系置于其他所有关系之上，并且几乎每天见面，并肩工作，但他们没有孩子，没有财产，甚至从未住在一起。</p></blockquote><p>他们从一份两年的合约开始，最后发展成了长期的关系并终其一生</p><blockquote><p>他们平安度过了那两年时光，然后成了一段长期但不排他的情感关系中的搭档，并且延续终生。这种关系能维持下去，或许是因为到20世纪30年代末期之后，他们的关系里已经不再有性了。（她写信给纳尔逊·阿尔格伦说：“我们大概做过八年或十年，但在这方面相当不成功，于是不做了。”）他们还就两个长期条件达成了一致。一是他们必须告知彼此他们与其他人的性关系：必须诚实。当然，他们没有完全恪守这一条。二是他们之间的情感关系必须始终在第一位：用他们的话说，他们之间是“必然的”，而其他关系则只能是“偶然的”。这一条他们倒是坚持了下来，不过也因此赶跑了许多长期情人，因为他们慢慢都厌倦了被视作偶然。但那就是协定，每个参与其中的人都从一开始就知道。</p></blockquote><p>书中对于他们混乱的私生活没有着太多笔墨（他们经常会陷于三角、四角甚至五角关系中，大多是与他们共同的同事、朋友或者学生，再加上波伏娃是个双性恋，甚至还曾有过给萨特拉皮条之嫌，等等），否则估计完全够再出两三本书的。但是，有这样一段差点儿让我笑死了，必须要分享一下</p><blockquote><p>她有着很棒的性生活——好过萨特，显然是因为他老是神经兮兮的。波伏娃的回忆录证实了，在她年轻时，情绪上“难以兴奋”，以及“感觉上相当缺乏强度”，而她后来的关系都带来了身体上的满足。至于萨特，如果我们可以从他书中生动的描写推断的话，则认为性是一个努力不要沉入泥浆和黏液的梦魇。（在使劲嘲笑他这一点之前，可别忘了，我们之所以能知道这一点，是因为他坦率地告诉了我们。哎，行吧，那就稍稍嘲笑他一下好了。）</p></blockquote><p>这种精神和肉体完全分离的方法反倒让他们之间的关系变得纯粹了，得以贯穿一生。</p><p>要说萨特和波伏娃精神上最契合的一点应该就是一种反叛精神，尤其是对他们各自出身的中产阶级的生活方式、趣味和伦理等等一切的批判和反抗。他们两个都性如烈火，激进的思想、针锋相对的辩论、轰轰烈烈的社会运动，他们总是能在这种场合中如鱼得水。而包容、温和、平静这些字眼是他们所不熟悉的。</p><p>有一个有趣且鲜明的对比，是关于他们二人终生共同的朋友以及同事，存在主义哲学家梅洛-庞蒂。梅洛-庞蒂同样有着中产阶级的出身，但是却拥有一个阳光快乐的童年。他热爱自己的母亲，时不时会去参加舞会，性格也彬彬有礼。波伏娃曾和他也有过一段暧昧关系，但是，她很快发现梅洛-庞蒂的这种温阳光的性格与自己很不合适，还是和萨特有更高的契合度。</p><blockquote><p>他们之间有一种外人难以撼动的默契。当波伏娃的传记作者迪尔德丽·贝尔（DeirdreBair）与她的朋友们交谈时，柯莱特·奥德里（ColetteAudry）对此总结道：“他们之间的关系是一种新型的关系，我以前从来都没见过。我无法描述和这两人在一起时的样子。他们的关系太热烈了，以至于有时候会让目睹这种关系的人很遗憾自己不能拥有。”</p></blockquote><blockquote></blockquote><blockquote><p>这也是一段极其长久的关系，从1929年一直持续到1980年萨特去世。在五十年的时间里，这段关系是存在主义在现实中的哲学演绎，由自由和友谊两个原则定义而成。虽然这么说听起来过于郑重其事，但就像在任何一场长久的婚姻中那样，他们共同的记忆、观察和玩笑，将他们绑在了一起。他们相识后不久，便有了一个他俩的典型笑话：参观动物园时，他们看到一头特别胖、样子也惨兮兮的海象，海象叹了口气，一边抬眼看着天空，就仿佛在恳求一样，一边让饲养员把鱼塞进它嘴里。从那以后，萨特每次闷闷不乐时，波伏娃都会提醒他想想那只海象。他就翻翻白眼，滑稽地叹息一声，他们俩都会感觉好些。</p></blockquote><p>这段关于海象的共同回忆确实让人感觉很温暖。除了精神上的契合，他们的关系更体现在共同追求的事业上</p><blockquote><p>他们的关系是一种作家间的关系。萨特和波伏娃都无法控制自己的交流欲望。他们写日记，他们写信，他们告诉彼此每天的每一个细节。在20世纪的50年间，他们之间流转的书面和口头文字的数量，就连想想都会令人不知所措。萨特总是第一个阅读波伏娃著作的人，他的批评深得她的信任，而他也会督促她写更多。要是逮到她稍有惰怠，他就会斥责她：“但是，河狸，你为什么要停止思考，你为什么不工作？我以为你是想写作的呀？你不想变成一个家庭主妇吧，你想吗？”</p></blockquote><blockquote></blockquote><blockquote><p>情绪的起伏来了又走，工作一如往常。工作！在咖啡馆工作，旅行时工作，在家工作。任何时候，当他们在同一个城市时，他们就会一起工作，无论生活里有什么其他事情发生。1946年，萨特（和他母亲）搬进一间位于波拿巴大街42号的像样公寓之后，波伏娃每天都会到那里同他见面，这样他们就可以整个上午或下午并排坐在两张桌子旁工作了。在一部1967年为加拿大电视台摄制的纪录片里，你可以看到，他们大口地抽着香烟，除了钢笔疾书的声音外，非常安静。波伏娃在一本练习本上写作，萨特在审阅一页手稿。我觉得这就像某种不断循环播放的纪念影像，也许可以在他们在蒙帕纳斯公墓的合葬墓上播放。虽然想象无论是夜晚公墓关闭时，还是白天游人穿梭时，他们都在那里整日整夜地写作，确实够诡异——但总比一个白色的坟墓或任何静止图像更适合他们</p></blockquote><p>萨特先波伏娃六年去世，而在波伏娃死后，与萨特合葬在了蒙帕纳斯公墓。</p><figure><img src="/img/ExtCafe/Working.jpg" width="80%"/><figcaption>萨特与波伏娃在工作中</figcaption></figure><h3 id="萨特">萨特</h3><p>下面分别来说是两个人，先说萨特。</p><p>萨特也是一个给人印象非常复杂的人。外貌上，他身材矮小、相貌丑陋。他说起话来给人的感觉像是一个神神叨叨、喋喋不休的话痨。萨特的思想激进又不乏深刻，其中有大量阴暗和恐怖的东西，但他本人却又表现出一种非常质朴的善良。萨特的存在主义关注个人，但是他晚期却想要调和存在主义和马克思主义。萨特还是一个有卓越领袖气质的人，是一个能爆发出巨大能量的工作狂。他一生积极入世，笔耕不辍，写作的题材涉及哲学著作、小说、剧本、个人传记、时评等等。萨特一生热衷于参与游行抗议，发表公开演讲，支持社会活动和暴力革命……他完全不惧怕站在聚光灯下振臂高呼。在他名声的顶峰，有着大量的记者追捧，享受着超级明星一般的待遇。在萨特的葬礼上（视频现在还可以在YouTube上找到），据说有五万人自发涌上街头参与——真正意义上的“万人空巷”。很难想象现今还会有哪个哲学家或者随便什么学者能产生这种程度的影响力。</p><figure><img src="/img/ExtCafe/Funeral.jpg" width="80%"/><figcaption>萨特的葬礼</figcaption></figure><p>萨特的外貌实在是难以恭维，他身高只有1米52，而且“佝偻着背，嘴唇像石斑鱼一样下翻，面颊凹陷，耳朵突出，双眼望着不同的方向，因为他几乎失明的右眼严重散光，时常会向外游离”——那是他两三岁的时候一次感染而留下的后遗症。</p><p>因为丑陋和弱小，萨特童年也留下过心理阴影，一度羞于见人，后来又经历过继父和学校同学的霸凌。萨特后来分析过自己童年，记述了他觉得最重要的一个转变的时刻</p><blockquote><p>在痛苦不堪中，萨特决定要用一种例行公事般的举动，来把他们的暴力变成自己的一部分，转而用它来反抗他们。他的举动是，从母亲的钱包偷零钱，然后买糕点给欺负他的人吃。这看起来似乎是某种趣味的暴力——取决于是什么样的糕点。但对萨特来说，这是一种魔术般的行为，一种彻底的转变：这些恃强凌弱之人夺走了他的东西，那现在他就给他们一些东西。通过这种热内式的盗窃和馈赠，他按照自己的意愿重新定义了整个状况，从中造出了某种艺术品。后来，他告诉波伏娃，自那之后，他便“不再是个可能被迫害的人了”。</p></blockquote><p>不知道你怎么看待萨特的这段自我精神分析。但无论如何，萨特从这种状态中摆脱了出来，并爆发出了巨大的能量，最终成为了一个极具个人魅力和领袖气质的人物。</p><blockquote><p>看着他的照片，人们或许会对此感到惊叹，但他的成功更多来自思想活力和信心所带来的风度，而非外表。他迷人地谈论着各种观念，但他也很有趣：他用动听的嗓音唱着《老人河》和其他爵士乐流行曲目，弹着钢琴，模仿着唐老鸭。雷蒙·阿隆描写学生时代的萨特时说，“一旦他开口说话，一旦他的学识抹去了他脸上的粉刺和浮肿，他丑陋的外表就消失了”。另一位老熟人，维奥莱特·勒迪克（VioletteLeduc）也同意，他的脸从来就不丑，因为他的脸被他头脑的睿智、“火山爆发般的诚实”和“新开垦土地般的慷慨”点亮了。当雕塑家阿尔贝托·贾科梅蒂为萨特画素描时，他边工作边惊呼：“多么厚重啊！多么有力量的线条啊！”萨特的脸是一张好探究的哲学脸：脸上的一切都把你带往别处，从一个不对称的五官旋向另一个。他可能让人们精疲力竭，但他从不令人厌倦，所以他的崇拜者的圈子也一再壮大。</p></blockquote><p>萨特曾为了研究“幻觉的现象学”专门约了几个朋友一起服用了致幻药物，结果其他人都有了一些美好的幻觉，萨特的幻觉充满了各种毛骨悚然的东西，而且久久不散。</p><blockquote><p>但萨特的脑子，却抛出了一堆令人毛骨悚然的蛇、鱼、兀鹫、蟾蜍、甲虫和其他一些甲壳动物。更糟的是，之后它们竟然拒绝消失。有好几个月的时间，他都感觉某种龙虾一样的东西，一直躲在他视野恰巧不及的地方跟踪他，而街上房子的外墙则长着人的眼睛，使劲盯着他看。</p></blockquote><p>在他后来的作品里，作为一个现象学家的萨特描述了很多他内心的恐惧症，以甚至于萨特的存在主义一度被人批评是只关注人内心阴暗面的哲学。不知道这些东西有多少是来自他童年时期留下的阴影。</p><p>比如，在萨特最重要的一部小说《恶心》中，主人公罗岗丹盯着一颗栗子树的根神神经经的进行了一通现象学的考察</p><blockquote><p>最终，在当地公园看到一棵如“煮沸的皮革”一样的栗子树，再次感到那种恶心后，罗冈丹意识到困扰他的不只是这棵树，这棵树的存在（Being），是它就那么立在那里，拒绝解释或让自己缓和下来的方式，莫名其妙而毫无意义。这就是偶然性：事物那种随机、骇人的“此性”（thisness）。</p></blockquote><figure><img src="/img/ExtCafe/Nausea.jpg" width="50%"/><figcaption>萨特的小说《恶心》</figcaption></figure><p>萨特后来为了治疗焦虑考试服用苯丙胺类药物，结果产生了药物成瘾。他还酗酒，很享受那种药物和酒精对大脑带来的双重刺激。他就是在这种思绪乱飞的情况下开始写作和与人交谈，感觉就像是在倾泻他脑子里产生的大量的想法，一发而不可收拾。书中写到</p><blockquote><p>萨特是个让人疲于应付的客人，说起话来喋喋不休、语速飞快，休斯顿几乎跟不上他的法语。有时离开房间后，他还会听到萨特继续侃侃而谈，显然根本没有意识到听众早已离开。</p></blockquote><p>还有人评价跟萨特聊天的感觉</p><blockquote><p>他说的一切，在我听来都颇有见地，但也杂乱无章，有一部分还很混沌，不过，又总是能触及我们对这个时代的感觉。每个人都很钦佩他。如果要总结我的反应，那应该是，我通过萨特了解到，一定程度上的头脑混沌也可以非常有趣。</p></blockquote><p>至于他的写作，也给人同样的感觉。萨特给别人的书作序，结果写了700页，索性单独出书。有人想拍一部介绍给弗洛伊德的传记电影，请萨特来写剧本，结果他写的剧本要是拍电影至少得七个小时。导演让他删减，结果萨特一通删改，最后改完的剧本更长了。萨特研究福楼拜的生平，要写一份他的传记，结果仅仅前一半就写了整整有2800页！他最终也没能完成这部传记。即便是他最重要的哲学著作《存在与虚无》，最后将近700页的规模，也被评论家说它是“一本300页的好书的初稿”。然而这也是一本没有完成的书——其关于存在主义伦理学的部分最终没能补上。</p><p>20世纪50年代的萨特曾经陷入了一种工作狂的状态，而且她还放弃了对于文章的修改和润色，认为这些都是资产阶级的奢饰品！</p><blockquote><p>这个时期的萨特，因为担心创作量低，经常被逼到精神发狂。“没有时间了！”他会这么大喊。他一个接一个地放弃了他最大的乐趣：电影院、剧院、小说。他想做的只有写、写、写。正是在这一时期，他说服自己相信了文学上的质量控制是资产阶级的自我放纵；只有投身的事业才最重要，修改甚至重读都是一种罪恶。他在一页又一页的纸上疯狂地写，而费尽心思修订自己稿件的波伏娃，则只能在一旁紧张地注视着。萨特炮制出了大量的文章、谈话、哲学著作——偶尔有考的帮助，但大多数都是独自完成。他的书目编辑者米歇尔·龚达和米歇尔·雷巴卡（MichelRybalka）算了一下，他在一生中平均每天要写二十页，而且这还只包括成稿，没算草稿。（不过到这一阶段，其实已经不存在草稿了。）在爱尔兰时也一样，约翰·休斯顿每天早上吃早餐时，都会惊讶地发现萨特早已起床好几个小时，并且写出了二十五页左右的弗洛伊德剧本。萨特的传记作家安妮·科恩-苏莱（AnnieCohen-Solal）用机舱和涡轮来比喻他在20世纪40年代后期开始的写作情况，而奥利维尔·威克斯（OlivierWickers）则写道，他把睡眠当作了某种军事需要：一个临时的野营地，或者是中途的维修站，是为了保证机器正常运转而必须要做的事。</p></blockquote><blockquote></blockquote><blockquote><p>同时，他仍然在过量服用科利德蓝。这种药的推荐摄入量是每天一两粒，但萨特却会吃一整管。而且他在吃药的同时，还会大量饮酒，甚至很享受这种组合扰乱他大脑的方式：“我很喜欢脑子里冒出一些令人杂乱无章、模模糊糊然后又分崩离析的想法。”而到一天结束时，他又常常会服用镇静剂来助眠。不过，在创作“文学性”作品的时候，他会少服用一些科利德蓝，因为他明白，这会导致过度的“才能”——他自己的形容。比如他发现，在为《自由之路》系列小说写一个新的场景时，主人公马蒂厄走过的每一条街道，都可以产生大量的新比喻。1974年，在某次接受采访时，他曾向波伏娃提到了这一点，她打了个哆嗦（感觉应该会），然后回答说：“我记得啊，吓死人了。”这种后果严重的“才能”，其实早在1951年他于意大利所做的笔记中就已十分明显，他在采访中告诉波伏娃，那个笔记本里大约有二十页内容，都是“关于贡多拉船弄出的水花声”。当然，也可能只是勤奋的现象学观察。</p></blockquote><p>在二战期间，萨特应召入伍，参加了反法西斯战斗。波伏娃送他到火车站，却并不知道萨特将会被派往哪里。结果，由于法国的不抵抗政策，萨特发现自己在军营里反而有大量的时间阅读和写作。他与波伏娃通信，写日记，写小说，等等。萨特最重要的哲学著作《存在与虚无》的草稿也是在这段时期开始写作的。在法国战败之后，萨特不幸被俘虏，进而被关进了德国的战俘营。但是，他却得以在战俘营中阅读海德格尔，并继续着《存在与虚无》的写作。</p><p>萨特的眼疾居然救了他。萨特因为工作过度眼疾复发，他提出了治疗的请求，竟然得到了一张允许去战俘营外面就医的通行证。萨特就用这张通行证，大摇大摆的离开了战俘营，然后就再也没有回去。萨特得以回到当时在德军占领下的巴黎，并与波伏娃重逢。</p><p>在二战结束之后，冷战的局势形成。几乎所有的知识分子都在面临着究竟是支持社会主义阵营还是资本主义阵营的问题。究竟是向左还是向右，是支持苏联还是支持美国，要加入右翼党派还是加入共产党，是支持还是反对殖民地要求民族独立的战争，等等。这些问题随着战后瞬息万变的国际和国内局势几乎每一天都会以不同的形式出现。很多情况下，知识分子是在面对一个类似“电车难题”的道德困境，尤其是在对苏联的了解逐渐加深之后。苏联并不完美，但是它却有着共产主义的崇高目标。那么，为了实现崇高和遥远的目标，当下牺牲掉一些无辜的人是否正当？</p><p>萨特曾经是个骑墙派，既轰击左派也与右派论战。但是后来却越来越坚定的左倾，成为了知名的左翼知识分子。使他做出这种坚定转向的是发生在法国国内的一个诡异的政治事件。当时由戴高乐领导的执政党是右翼党派，而他们对于属于左翼的法国共产党百般戒备，于是</p><blockquote><p>1952年5月28日晚，一队巡逻警察拦下了法国共产党当时的领导人雅克·杜克洛，并搜查了他的车。他们在一个筐子里找到一把左轮手枪、一部收音机和一对鸽子后，逮捕了他，声称这两只鸽子是给苏联通风报信用的信鸽。杜克洛回答说，鸽子已经死了，因此没法当信鸽来用，他是要把它们带回家，让他的妻子做晚餐。警察说，鸽子余温尚存，身体未僵，因此很可能是杜克洛匆忙把它们掐死的。然后，他们把杜克洛关进了拘留所。</p></blockquote><blockquote></blockquote><blockquote><p>第二天，警方对鸽子进行了尸检，以便搜寻藏在其体内的微型胶卷。随后，他们又举行听证会，请来三名鸽子专家鉴定两只鸽子的年龄。据他们估计，鸽龄分别约为二十六和三十五天，但它们到底是什么品种，专家直言不讳地说，他们无法识别：“因为已知鸽种数量庞大、品种繁多，而且业余饲养者一直在培育许多新的杂交品种，鉴定起来很困难。”不过，专家们得出结论，鸽子可能是随处可见的家鸽，而且没有迹象表明，它们被繁殖出来是为了传递信息。然而，杜克洛还是被关了一个月之后才获释。人们发起一场大规模的运动，表达对他的支持，共产党员、诗人路易·阿拉贡（LouisAragon）还写了一首关于“鸽子阴谋”的诗。</p></blockquote><p>可能是这件事情的荒谬性刺激到了萨特，使得他更坚决的支持左翼阵营，更多的参与政治，更频繁的公开露面，更加激进而不愿意妥协。萨特坚定的要为被边缘化的和受苦难的人民发声，甚至还一度鼓吹和迷恋暴力。</p><p>萨特的这种转向让他与很多他曾经的朋友产生了裂痕，而且愈演愈烈。首先跟萨特搞僵的是加缪。加缪秉持一种类似康德的绝对道德观，他甚至更激进，反对一切国家形式的暴力。在是否应该支持阿尔及利亚——加缪的家乡——争取民族自决的战争这件事的看法上，萨特与加缪也背道而驰。他们两个人曾经在战时的法国，共同抵抗法西斯的年代里结下了深厚的友谊，但是现在却终于闹崩了。</p><p>跟萨特闹掰了的人还包括雷蒙·阿隆——这个当初给萨特介绍现象学的老同学，以及梅洛-庞蒂。梅洛-庞蒂本来与萨特属于一个阵营，他、萨特和波伏娃一起合办了一份期刊《摩登时代》，一度成为了法国内外推动思想辩论的伟大引擎之一，至今仍在发行。但是，萨特的思想却变得越来越激进，而且在文章的选择与发行上一再僭越梅洛-庞蒂，致使两个人最终闹掰。</p><p>对于萨特来说，丧失友谊是一种不得已的损失。但是，萨特最终却在加缪和梅洛-庞蒂先于自己去世后写下了充满赞美之词的讣告。</p><p>因为萨特鲜明的政治观点以及对社会活动的积极参与，他的人身安全甚至都受到了威胁。他幸免了一次憎恨他的人用炸弹对他进行的暗杀，但是这并没有阻止他继续参与游行和发表公共演讲。</p><p>萨特一生除了在中学教过书之外从来没有接受过大学的正式教席。他一生拒绝各种来自官方的荣誉，尤其是他著名的据领了诺贝尔文学奖，因为他声称不想放弃独立性。</p><p>萨特和波伏娃还曾受到周总理的邀请来到中国访问，呆了整整45天，还参加了国庆典礼。1955年11月2日，《人民日报》上还刊登过一篇萨特署名的，名为《我对中国的观感》的短文。内容让我感觉是拘谨而礼貌的不知所云。</p><figure><img src="/img/ExtCafe/Beijing.jpg" width="80%"/><figcaption>萨特和波伏娃在中国</figcaption></figure><p>下面说一下萨特的哲学，我发现总结起来是比较困难的。海德格尔有他著名的转向，但是萨特却是转向、转向再转向。这致使萨特有大量的工作是未完成的，因为在他完成之前他的兴趣或想法就已经变了。除了有以上困难之外，还因为他的很多思想是体现在文学和戏剧作品中的。这里就挑几个最重要的点来稍微记录一下</p><p>关于“存在先于本质”</p><p>这一条被萨特成为“存在主义第一原则”，书中总结到</p><blockquote><p>在他看来，这个信条便足以概括存在主义。不过，它虽有简明扼要之优，可也有不易理解之劣。大概来讲，它的意思就是，发现自己被抛入世界中后，我会持续创造我自己的定义（或本性，或本质），但其他客体或生命形式却不会这样。你可能认为你可以用一些标签定义我，但你错了，因为我始终会是一件正在加工的作品。我不断地通过行动创造自身，这一点根深蒂固地存在于我的人类境遇之中，以至于在萨特看来，它本身就是人类境遇，从有第一缕意识那一刻开始，直到死亡将其抹去为止。我是我自己的自由：不多，也不少。</p></blockquote><p>在萨特的另一篇著名的文章《存在主义是一种人道主义》中，萨特给了一个比较完整和通俗的解释。他首先举例解释了什么是“本质先于存在”</p><blockquote><p>试拿一件工艺品——例如一本书或者一把裁纸刀——来说，它是一个对此已有一个概念的匠人制造的；他对裁纸刀的概念，以及制造裁纸刀的此前已有的工艺（这也是概念的一部分，说到底，即一个公式）同样已心中有数。因此裁纸刀既是一件可以按照固定方式制造出来的物件，又是一个达到某一固定目的的东西，因为人们无法想象一个人会制造一把裁纸刀而不知道它派什么用场。所以我们说，裁纸刀的本质，也就是使它的制作和定义成为可能的许多公式和质地的总和，先于它的存在。这个样式的裁纸刀或者书籍就是靠这样在我眼前出现的。我们这样说是从技术角度来看世界，而且我们可以说制作先于存在。</p></blockquote><p>那么对于有神论哲学家来说，人之于上帝就相当于裁纸刀之于工匠，所以依然是“本质先于存在”，即便在无神论哲学中，上帝不存在了，但“本质先于存在”的思想借助于一种具有普遍性的“人性”的概念而继续存在。但是萨特作为“无神论存在主义”的代表</p><blockquote><p>它宣称如果上帝并不存在，那么至少总有一个东西先于其本质就已经存在了；先要有这个东西的存在，然后才能用什么概念来说明它。这个东西就是人，或者按照海德格尔的说法，人的实在（humanreality）。我们说存在先于本质的意思指什么呢？意思就是说首先有人，人碰上自己，在世界上涌现出来——然后才给自己下定义。如果人在存在主义者眼中是不能下定义的，那是因为在一开头人是什么都说不上的。他所以说得上是往后的事，那时候他就会是他认为的那种人了。所以，人性是没有的，因为没有上帝提供一个人的概念。人就是人。这不仅说他是自己认为的那样，而且也是他愿意成为的那样——是他（从无到有）从不存在到存在之后愿意成为的那样。人除了自己认为的那样以外，什么都不是。这就是存在主义的第一原则。</p></blockquote><p>关于自由</p><p>跟随着“存在先于本质”而来的结论就是人是自由的。这听起来好像不错，但是如果仔细想一想其实很可怕，或者至少应该为此焦虑。因为伴随着绝对自由而来的是绝对的责任。</p><blockquote><p>他要告诉我们的是，也许你认为自己受着道德规范的指引，或者以特定的方式行事，乃是源于你的心理状态或过往经历，或是因为你周围发生的那些事。这些因素确实会有一定影响，但把它们全加在一起，也仅仅相当于你必须要做出行动的那个“境遇”。而就算这种境遇难以忍受——也许你正面临处决，或是被囚禁在盖世太保的监狱里，或是即将坠落悬崖——你也仍然可以自由地在心中和行动上决定如何去看待它。从你现在所处的地方开始，你进行选择。而在选择中，你便选择了你将会成为什么样的人。</p></blockquote><p>而且，存在主义并不为你该如何选择提供任何建议，反而是告诉你任何道德权威都不可靠，没有人能帮你，只能靠自己。</p><p>萨特在《存在主义是一种人道主义》中举了一个战争期间自己学生的例子。这位学生面临着一个古老的道德困境，他很想去参加自由法国抗击纳粹为自己遇难的兄长报仇，但是却有一个老母亲离了他就很难生活，他也很爱他的母亲。他找到萨特问他的意见，而得到的答复是：“你是自由的，所以去选择吧——也就是说，去发明吧（invent）”</p><blockquote><p>在这个世界上，没有天赐的奇迹，他说。没有哪个古老的权威能够解除你身负的自由重担。你尽可以小心翼翼地去权衡各种道德与实际的考虑，但说到底，你都得冒险一试，去做点儿什么，而这个什么是什么，由你决定。</p></blockquote><p>类似于海德格尔“此在”的沉沦的概念，萨特也有一个“自欺”的概念，用来指那种为了逃避责任而逃避选择的状态。那么，人就会丧失其“真实性”。但是，归根结底，不选择也是一种选择，人无法逃避，人被判自由，人就是自由！</p><p>关于“他人即地狱”</p><p>人与人之间视角之争的这个观念很大程度上受黑格尔的主-奴辩证法的启发。萨特举了一个例子</p><blockquote><p>他把我们放到了巴黎一家酒店的走廊里，正透过某扇门上的钥匙孔偷窥——可能是出于嫉妒、欲望或好奇。我正全神贯注于我看到的东西，并且竭力想看清楚。但这时，我听到走廊里传来了脚步声——有人来了！整个情势骤然改变。我不再全神贯注于房间里的场景，而是意识到了自己是个偷窥狂，这将是我在沿走廊过来的第三方眼中呈现的样子。我的看，现在当我再透过钥匙孔偷窥时，变成了“一个被看的看”。我的“超越”（transcendence）——我全身心地将自己投入到我所感知的事物中的能力——本身被另一个人的超越“超越了”。那个他者有权把我标记为某种对象，给我加诸明确的特征，而不是让我继续自由。我通过控制那个人怎么看待我，来努力抵御这一切——所以，比如，我可能会煞有介事地假装我只是在弯腰系鞋带，这样，他就不会给我贴上下流偷窥狂的标签了。</p></blockquote><p>这让我想起了在纽约看的最火的浸入式戏剧《不眠之夜》(Sleep nomore)，观众被要求带上面具，遮蔽了身份，也就变成了一个游走的幽灵，可以尽情享受“凝视”剧中人的快乐。但是，观众有时会被选中进行互动，而剧中的演员会第一时间摘下他/她的面具，这时观众也就从“凝视者”切换为了”被凝视者“，完成了视角的转换，成为了剧情的一部分。</p><figure><img src="/img/ExtCafe/Sleep_no_more.jpg" width="80%"/><figcaption>沉浸式戏剧《无眠之夜》</figcaption></figure><p>还有萨特最著名的名言“他人即地狱”，出现在他的戏剧《幽闭》的最后一句。</p><blockquote><p>剧本描绘了被困在同一房间里的三个人：一个被指怯懦的逃兵，一个粗鲁的女同性恋者和一个轻浮的拜金女。每个人似乎都用评头论足的目光至少看着其中一人，而每个人又都渴望逃离同伴无情的眼神。但他们不能这样做，因为他们死了，去了地狱。</p></blockquote><p>对于“他人即地狱”，萨特后来解释道</p><blockquote><p>他的意思实际上是，在死后，我们被冻结在他人的视野中，再也无法抵挡他们的解释。活着的时候，我们仍然可以做些什么，来控制我们留给别人的印象；一旦死去，这种自由便会荡然无存，而我们只能被埋葬在其他人的记忆和知觉当中。</p></blockquote><p>但是，现在被人们经常引用的这句话往往忽略了“在死后”的这个本意，而用来形容根据萨特所描述的那种人与人之间的关系有多可怕——每个人都在争夺那个主体化的事件，而试图将他人客体化。</p><p>萨特晚景有点凄凉，身体逐渐垮掉了，眼睛也基本失明，但他在诸多的女伴照顾之下依然坚持工作，但是却非常罕见的表现出了对自己早年那些激进思想的悔恨与歉意。这致使波伏娃站出来质疑这可能不是萨特真实的想法——暗示萨特可能只是在极度虚弱的状态下被他的秘书诱导或代言了。</p><p>1980年4月15日，萨特在医院逝世，享年74岁。</p><h3 id="波伏娃">波伏娃</h3><p>作者莎拉在字里行间显然是更偏爱波伏娃，她也在书的最后说波伏娃的日记是她最喜欢读的作品。而且估计为这本书提供了大量的素材。</p><p>作者说，波伏娃虽然很多思想于萨特很接近，但却都是她独立发展出来的。而且相较于萨特，波伏娃会更多的带来作为女性独特的细腻和感性的特质。比如书中的这一段，就让人忍俊不禁</p><blockquote><p>萨特虽然在《恶心》中也把思想具体化了，但从来没有像波伏娃所做的那样让人感到真实可信，原因或许是她对它们的感受更深切吧。她有一种对世界和她自己感到惊讶的天赋；终其一生，她都是一位大师级的事物惊奇者。正如她在回忆录里所说的那样，这是虚构写作的开端，始于当“现实不应该再被认为是理所当然”之时。</p></blockquote><blockquote><p>萨特忌妒她这种特质，曾试着让自己进入一样的状态，比如看着一张桌子，反复说“这是一张桌子，这是一张桌子”，直到——他说——“一种轻微的兴奋感出现了，我将其命名为喜悦”。但他得强迫自己，这种感觉没有像席卷波伏娃那样把他席卷。萨特认为，她对事物保持惊讶的天分，既是一种最“真实”的哲学，也是一种“哲学的贫困”，意思可能是说，这种天分不能带来任何结果，无法充分发展，并且被概念化。他还补充说：“这是问题改变了提问者的时刻”——从这样的措辞可以看出，他当时正在读海德格尔。</p></blockquote><p>还有在考察爱情之中视角之争的时候，波伏娃会考虑到地位和角色的差异这一被萨特忽略掉的事实，这一点上她也超越了萨特。作者还提到了波伏娃的很多优点，比如她的德文比萨特好，还有波伏娃喜欢旅行，一直充满激情的探索世界，波伏娃从来不拒绝生活中美好的事物，她还喜欢收集从世界各地旅行时带回来的东西，然后又非常大方的送给朋友，等等，这些特质都让作者更偏爱波伏娃。</p><p>书中引了一段波伏娃对于死亡的看法，我觉得很精彩</p><blockquote><p>我悲伤地想到了所有我读过的书，所有我看过的地方，所有我积累的知识，而以后都不会再有了。所有的音乐，所有的绘画，所有的文化，那么多的地方：突然间便烟消云散了。这些东西，它们不能酿出蜂蜜来，也不能给任何人提供营养。如果我的书还有人读，读者顶多会想：她见识过的还真不少啊！但是，这些事物的独特总和，我的人生经历及其全部的有序与无序——京剧、韦尔瓦竞技场、巴伊亚的坎东伯雷舞、瓦德的沙丘、瓦班西亚大道、普罗旺斯的黎明、梯林斯、卡斯特罗对着五十万古巴人讲话、云海上硫磺色的天空、紫色的冬青、列宁格勒的白夜、解放的钟声、比雷埃夫斯港上空的橙月亮、沙漠里升起的红太阳、托切罗岛、罗马、我谈过的所有事情、我还没说的那些事情——再也没有什么地方可以让它们重生了。</p></blockquote><p>她写下这些文字的时候，离去世还有23年。可见，她和萨特都是属于那种极度贪婪的用生命的每一秒去努力活努力体验的人。</p><p>波伏娃也出身于一个中产阶级家庭，作为女性，她的叛逆倒是更好理解一些。这些都写在了她的巨作《第二性》里，这也是一部伟大的存在主义著作。作者莎拉在书中愤愤的替这部著作鸣不平。《第二性》的出版和发行受到了诸多不公，比如翻译者估计将学术词汇翻译的颇为口语化有意的减弱著作的学术性，还有出版商故意在封面上印一个半裸的美女吸引读者眼球，等等——而最讽刺的是，这些行为恰恰就是这部著作中所批评的那种男权世界里的不公！作者认为波伏娃的著作的重要性被严重低估了，它起码应该获得和达尔文、马克思、弗洛伊德的著作平起平坐的地位。</p><figure><img src="/img/ExtCafe/Second_sex.jpg" width="50%"/><figcaption>波伏娃的《第二性》</figcaption></figure><p>波伏娃有个昵称是“海狸”(Beaver 或者Castor)，是萨特和她初在学校里相识时起的，既是和她名字相近的一个英文单词也可能时形容她总是忙忙碌碌的样子。萨特最著名的小说《恶心》的扉页上就写着“献给海狸”。</p><p>波伏娃在萨特去世后几乎整整6年的同一天去世，并合葬在了蒙帕纳斯公墓，享年76岁</p><figure><img src="/img/ExtCafe/Monparnasse.jpg" width="50%"/><figcaption>萨特与波伏娃合葬的蒙帕纳斯公墓</figcaption></figure><h2 id="尾声">尾声</h2><p>这篇冗长的笔记居然已经超过了两万字（原著才38万字），需要赶紧结束了。至于梅洛-庞蒂和加缪等人就不再整理了。三篇笔记下来，起码是把海德格尔和萨特，这两位存在主义的巨人，也是书中着笔最多的两个人的人生和哲学的大意梳理了一遍，捎带查了一些其他的资料，收获很大。</p><p>《存在主义咖啡馆》这本书还是以人物传记为主，介绍哲学思想为辅的，但是结合的非常好，让我对这些哲学家有了一个非常立体的印象。尤其是海德格尔和萨特的哲学以难以下咽闻名，有了这样一个大体印象之后，再读他们的哲学，脑子里就会先闪出一个人物形象，然后想象这些话是从他们口中说出，附着上语气和神态，就会好理解的多。</p><p>虽然共享着“存在主义”同一个标签，但是海德格尔和萨特的性格与人生简直就是截然相反的两极！海德格尔在哲学中创造了一个“共同世界”，但他在现实中却离群索居，是个缺少人情味的人。在政治上投靠了右翼的纳粹，在信仰上虽然脱离了教会，但最终倒向了神秘主义——一种更强大的彼岸救赎。相较之下，萨特的哲学起点是极端个人视角的，充满了来自他人地狱般的凝视，但在现实中他却积极入世，坚决的为弱势人群发声。他也是一个有人情味的人（即便因为政治信仰与朋友闹翻了，在他们死后也能慷慨写一篇充满赞扬的讣告）在政治上则投靠了左翼，宣扬苏联模式，在信仰上则是个不折不扣的无神论者，坚决彻底的不相信存在一个彼岸世界（可能除了最后几年之外？）。</p><p>这听起来好像有一踩一捧之嫌。确实，在书的结尾，作者莎拉直言不讳的表达了她对萨特作为一个人的偏爱和敬佩，虽然她仍然很不同意萨特的很多具体观点。</p><p>对于我自己来说，海德格尔可能更合自己的胃口，因为萨特那种靠着药物和酒精不停的打鸡血始终站在风口浪尖上的生活是我不能承受的。海德格尔可能确实缺乏生气，但在萨特那里却找不到半点安宁。虽然，萨特可能整体上是一个更“善良”一些的人，但我也不觉得他就因此而达到了更高的精神境界。对于过于激进的思想，否定妥协的价值，对于左派那个虚无缥缈的崇高目标的价值的估计，我觉得他错得丝毫不必海德格尔更轻。</p><p>在我看来，他们作为人都有着非常重大的缺陷，但这种缺陷与他们的天才是捆绑在一起的。人不需要先成为一个完美的人然后再做出一些有价值的东西，甚至是使之名垂青史的东西。正相反，创造恰恰是来源于这些既是缺陷又是天才的东西，它就像卡在扇贝中的那粒沙子，时刻刺痛，让人无法忽视，以至于不得不创造出一颗珍珠出来。</p><p>生命的意义在于超越生命。究竟是在入世的工作中忘掉自我而超越，还是在出世的静谧中舍弃自我而超越，这可能是殊途同归的两条路，因人而异的适合于不同的人，但也可能出现在同一个人的一生之中的不同阶段。然而，世界是很大的，足以容得下每一种多样性。篡改一句我非常喜欢的音乐剧《汉密尔顿》的尾声部分的一句话：</p><p>The world was wide enough, for both Sartre and Heidegger.</p><figure><img src="/img/ExtCafe/World_wide.jpg" width="50%"/><figcaption>音乐剧《汉密尔顿》</figcaption></figure><p>完结撒花！</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书</tag>
      
      <tag>哲学</tag>
      
      <tag>人物</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《存在主义咖啡馆》读书笔记二</title>
    <link href="/2024/08/28/ExtCafe_2/"/>
    <url>/2024/08/28/ExtCafe_2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure><img src="/img/ExtCafe/ExtCafeBook.jpg" width="50%"/><figcaption>《存在主义咖啡馆——自由、存在和杏子鸡尾酒》</figcaption></figure><p>还没读过上一篇的请先移步：<ahref="https://gogotutu.github.io/2024/08/22/ExtCafe_1/">《存在主义咖啡馆》读书笔记一</a></p><h2 id="第三章-海德格尔">第三章 海德格尔</h2><p>海德格尔是书中着重描写的一位哲学家，篇幅大约占到四分之一。无论是他的哲学还是人生都充满争议性，是一个谜一样的人物。这一段实在太长了，大概分成四个部分来介绍：简单的生平，《存在与时间》里的哲学，与纳粹的关系，以及晚期的转向</p><figure><img src="/img/ExtCafe/Heidegger.jpg" width="80%"/><figcaption>马丁·海德格尔</figcaption></figure><h3 id="生平">生平</h3><p>海德格尔出生在德国的一个小镇梅斯基尔希，祖父是一名鞋匠，父亲则既是镇上教堂的执事，又是一名箍桶师傅，也会做一些比如打造其他器皿之类的手艺活。海德格尔从小就会帮着父亲和教堂做一些杂活，比如爬到教堂的钟楼上敲钟，或者帮着正在敲敲打打的父亲找木料，等等。干完活后，他就会来到镇子郊区的森林里，穿过林间小路来到森林深处空地的长凳上写作业。</p><p>乡镇的生活、教堂的钟声、锤子敲击的叮叮当当声、林间的小路和空地，这些童年时期的生活情景深深的印在了海德格尔的脑海里，他一生都未尝背离。我们稍后也会看到他是如何把这些意象写进了自己的哲学里的。</p><figure><img src="/img/ExtCafe/Messkirch.jpg" width="80%"/><figcaption>梅斯基尔希小镇，海德格尔的家乡</figcaption></figure><p>海德格尔年轻时先读了神学院，后来又对哲学感兴趣，尤其是读到了胡塞尔的著作之后决定追随他学习现象学。海德格尔成了胡塞尔在弗莱堡那个哲学小团体的核心成员，曾经与胡塞尔发展出了情同父子一般的亲密感，被胡塞尔的妻子马尔文娜戏称为“现象学的孩子”。海德格尔的学术生涯也追随胡塞尔，他的第一份正式教职就是由胡塞尔推荐而获得，在胡塞尔退休后，也大力举荐了海德格尔继任了他在弗莱堡大学的哲学教席。之后，海德格尔还当过弗莱堡大学的校长——但这段经历却并不光彩。</p><p>但是，海德格尔却背叛了胡塞尔，而且是两种不同意义之下。首先是在哲学上的，这倒是相对好理解一些。作为一个注定要载入史册的大人物，推翻前人的结论和方法并开创自己的体系似乎是理所当然的，也无可指责。但这毕竟让胡塞尔耿耿于怀——看着这位曾经的“现象学的儿子”与自己的思想渐行渐远，直到互不相容，但是其风头还渐渐盖过了自己，肯定是不太舒服。</p><p>而另一层意义上的背叛则是海德格尔一生最大的争议和污点，那就是他居然投奔了纳粹——并非是被胁迫，而是发自内心的认同！其标志性事件就是海德格尔同意出任纳粹德国时期弗莱堡大学的校长。海德格尔加入了纳粹党，他的就职演讲完全使用了纳粹的宣传口径，使其臭名远播。他还参与了在学校广场上焚烧书籍的活动，还要负责执行纳粹颁布的各种反犹的法律——胡塞尔的儿子就是因此而丢掉了工作，等等。</p><p>可以想象，这对于作为犹太人的胡塞尔，以及同样是犹太人的汉娜·阿伦特——他的学生和情妇——等人意味着什么。阿伦特与海德格尔断绝了联系有足足十七年。海德格尔曾经将自己最重要的著作《存在与时间》题献给胡塞尔，但是到了最后，即便是胡塞尔的葬礼，海德格尔也称病没有参加。</p><p>海德格尔虽然在一年之后就辞去了弗莱堡大学校长的职务，并宣称自己从此脱离了纳粹，但是还是有种种迹象表明他依然支持纳粹：比如在和犹太裔的学生一起出去游玩的时候非要佩戴着纳粹徽章，还有给自己曾经的助手写政治审查报告时写了一句可能会危及到对方人生安全的负面评语，等到对方找上门来求他删掉时，他却以要诚实为由予以拒绝。很显然，你并不想拥有一个这样的朋友。</p><p>按理说，有这样一段黑历史，足够把海德格尔和他的哲学钉到历史的耻辱柱上批倒批臭并打它个永世不得超生了。但是，事情却并没有那么简单。</p><p>战后，海德格尔曾一度被禁止在大学教学，但是几年后又得以恢复。后期的海德格尔变得越来越离群索居和难以交流，他的哲学也发生了著名的转向，变得富于诗意且有神秘主义倾向。他虽然难于交流，但是名声却越来越大。海德格尔晚年与萨特有过一次在公共场合当面的会谈，结果谈话的内容却非常尴尬，这也成了两位存在主义巨人之间唯一的一次会面。</p><p>海德格尔最终在自己的家乡梅斯基尔希去世，享年86岁。</p><h3 id="关于锤子的哲学">关于锤子的哲学</h3><p>其实，比起整齐的制服和高举的手臂，海德格尔的形象一直都是一个德国乡间淳朴的农民。</p><p>早在海德格尔加入纳粹之前，他在托特瑙山的黑森林村庄外面就有一间小木屋，那里有他最爱的乡间景色，距离弗莱堡只有29公里。除了在大学教书以外，更多的时候，海德格尔其实都是自己一个人独自住在这间小木屋里的。</p><blockquote><p>独自待在那里时，海德格尔会去滑雪、散步、生火、做简单的饭、同农民邻居交谈，长时间坐在书桌前——用他在1925年时写给阿伦特的信里的话来说就是——以一个男人在森林里伐木一样的平静节奏，笔耕不辍。</p><p>海德格尔还越来越多地把这副农夫的形象带到了他在城里的工作中。他开始穿一款特别定做的黑森林传统服装：一件有着宽翻领和高衣领的棕色农夫夹克，搭配一条及膝的马裤。他的学生称之为他的“存在主义的”或“一个人最本己”的打扮</p></blockquote><p>而海德格尔最重要的著作《存在与时间》也就诞生在这间小木屋之中。</p><figure><img src="/img/ExtCafe/Todtnau_2.jpg" width="80%"/><figcaption>海德格尔在他托特瑙山黑森林的小木屋前</figcaption></figure><p>在具体概括海德格尔的哲学之前，先来说说他的著作有多难懂。从字面意义上来看，海德格尔应该算是不折不扣的存在主义哲学家了，因为他谈论的最多的就是“存在”。但是他使用的是自己发明的抽象的术语和概念，一个概念套一个概念，构建了一个宏大的体系。所以，接下来这一段会有大量的引号。</p><p>我们前面说过，海德格尔从各个方面都背叛了胡塞尔，但就其不说人话这一点，却好像很是忠实于他。我不想再次恶趣味的引用一段了，感兴趣的小伙伴可以去找出那本《存在与时间》，随便翻到任何一页，读上一段。关于海德格尔的写作风格，书中写道：</p><blockquote><p>人们会觉得，要是海德格尔真有什么值得讲的东西，应该可以用日常的语言来表达。……但事实是，他不想变得日常，他甚至可能不想进行通常意义上的交流。他想要的，是把熟悉的事物变得费解，来惹恼我们。乔治·斯坦纳认为，海德格尔的意图不是要被理解，而是要通过“感觉到的陌生感”被体验。</p></blockquote><p>那么海德格尔究竟说了些什么呢？</p><p>首先，海德格尔提醒大家应该要对“存在”感到惊奇——“为什么会存在外物，而非一无所有呢？”（至于被他这么提醒一下你会不会也感到惊奇，我就不知道了）然后他区分了“存在”和“存在者”，“存在者”可以被定义和描述，但“存在”本身则不行。在谈论这个质疑着存在的提问者时（貌似也就是日常语言中的“我”了），他发明了一个德语中的复合词“此在”(Dasein)，由“那里”(da)和“去存在”(sein)组成，英文翻译为“beinghere/there”。东北人理解这个概念可能有天生优势，因为最字面的翻译可能应该是“搁这儿存在”。</p><p>有了“此在”，海德格尔开始了其对传统哲学的颠覆——将“认识论”的视角转化为了“生存论”的视角。传统哲学中的形而上学和认识论的问题，基本上都来自于一个闲来无事的个人突发恶疾似的胡思乱想——这个世界的本质是什么样的？我应该如何认识它？等等。但是海德格尔的“此在”在其一开始被抛到这个世界上的时候就忙活起来了，并不倾向于去沉思，而是立刻就带着各种目的，比如说为了生存，而直接跟周围的世界与人互动起来了。用海德格尔的术语就是处于一种“操劳”的状态。所以“此在”从一开始就是“在世之在”(Being-in-the-world)，也是与他人“共在”(Being-with)于一个“共同世界”(With-world)中的。</p><p>他举了一个锤子的例子。（注意！童年中的锤子终于出现了！）他说，当你拿起一个锤子的时候，你大概率不会盯着“锤子-这物”傻看冥思，而是直接就拿他去砸东西。原因可能是你想做一个书架，要用锤子去钉钉子。那么这时锤子对于你来说是处于一种所谓“当下上手状态”(Readiness-to-hand)的。</p><p>那么哲学是怎么产生的呢？就是当你发现钉子总是钉歪，或者锤子头从柄上脱落了，亦或你发现被敲击的钉子加速到了光速，脱离了地球引力而飞出了太阳系（此处致敬三体），这时你就会停下手中的活儿，盯着手里的锤子研究起来了。那么这时的锤子也就从“当下上手状态”变成了“现成在手状态”(Present-at-hand)，那种传统意义上的哲学就诞生了。</p><blockquote><p>海德格尔是哲学的伟大转向者。在《存在与时间》中，日常存在——而非触不可及的宇宙论或数学——才是最“本体论的”东西。实际的操劳与操心，比反思更为原始。有用性先于沉思，“当下上手状态”先于“现成在手状态”，“在世存在”和“与他人共在”先于“独自存在”。我们不是在纷繁复杂的世界上空盘旋，从上往下凝视，而是已经在这个世界上，并且参与其中——我们“被抛”到这里。而“被抛性”必定是我们的起点。</p></blockquote><p>话说，对于我们现代人来说，这种被“抛入”一个世界中，然后随手抄起一个锤子敲敲打打的世界观让人很容易联想到电脑游戏。比如在《我的世界》(Minecraft)的生存模式中，一开始，“你”便被“抛入”了一个有山有水有蓝天有绿树的世界里。然后，游戏中的“你”因为要生存，立刻就会和身边的世界互动起来，砍树、打猎、制作工具，然后敲敲打打的盖房子……而不会盯着天上的太阳去想它为什么会是方块的，亦或去思考它背后的源代码是怎么实现的。</p><figure><img src="/img/ExtCafe/Minecraft.jpg" width="80%"/><figcaption>游戏《我的世界》(Minecraft)</figcaption></figure><p>我记得以前很多游戏，一般都会在开头先给你一大段的动画或剧情，介绍好了故事背景之后再开始游戏。但是，现在很多的游戏不是这样了。前面的剧情介绍很少甚至没有，主角就是这样被“抛入”游戏中的那个世界，玩家可以直接上手开始操作。这个世界的规律，你所能做的事情，拥有的技能，以及游戏的目的和故事背景，等等，都是随着游戏的进展而被逐渐发现的。不知道这种设计背后是否也有存在主义的影子。</p><p>总之，无论是那“现成上手状态”的锤子，还是那忙忙碌碌一直处于“操劳”状态的“此在”，你都能从中嗅出那种来自乡村劳动人民朴实无华的日常生活的气息。但海德格尔确在用他那艰深晦涩的语言去谈论着这一切。这个有趣的反差被他的传记作者者鲁迪格·萨弗朗斯基抓到了，幽默的说海德格尔</p><blockquote><p>陈述那些显而易见的事情时，用的是一种连哲学家都能理解的方式。</p></blockquote><h3id="常人呼唤借用书中的章回目录">常人，呼唤（借用书中的章回目录）</h3><p>这里也留下了一个巨大的疑问：一个一生都带着这种田园生活志趣的人又怎么会同时去认同纳粹呢？</p><p>首先，那些田园风光有没有让你联想起元首当年还是个画家的时候画的那些清新的风景画？</p><figure><img src="/img/ExtCafe/Hitler_Painting.jpg" width="100%"/><figcaption>阿道夫·希特勒的画</figcaption></figure><p>显然，作者也有同样的联想，而且对这些画并不买账</p><blockquote><p>这些景色——恰巧很像纳粹那些拙劣的田园画中最糟糕的那种——将会指引海德格尔此后的哲学思考。</p></blockquote><p>另外，海德格尔的哲学中本来是可以找到那种抵抗极权的力量的。他提出“此在”容易被一种叫做“常人”(thethey，德语是dasMan)的东西所困扰，而陷入一种“非本真”的状态，也就是“沉沦”。而这种状态中的“此在”就会表现为放弃思考，放弃自主选择，将自己泯没于众人。</p><p>直到“此在”与死亡相遇，而产生了一种“畏”的情绪，它将逼迫“此在”不得不做出自主的选择，听从真实自我的呼唤，重新找回自己的“本真状态”和存在的意义。这个过程也就是海德格尔所谓的“向死而生”（或者说是“向死而在”，Being-towards-Death)。海德格尔呼唤”此在“的觉醒，聆听内心的声音，重新找回”本真“的状态。但是，这并不容易</p><blockquote><p>如果我想要对抗dasMan，必须要答复我的“良心的呼唤”。这个呼唤，不像传统基督教的定义所认为的那样来自上帝，而是来自一个真正存在主义的源头：我自己的真实自我。不过，这个声音是我不认得，也可能没听过的声音，因为它不是我习惯的“常人自我”（theyself）的声音，而是我平常声音的一种异化或离奇的版本。我对我的“常人自我”很熟悉，但对我未异化的声音并不熟悉——所以，怪事出现了，我的真实声音反倒听上去是最陌生的。……这种呼唤可以被理解为是在号召“做真实的你自己”，而不是装模作样的自己。但对海德格尔来说，这个呼唤其实更为根本，是在要求你接受一个你从不知道自己还拥有的自我：去意识到你的存在。此外，它也是一个行动的召唤，要求你去做点儿事：做个什么决定。</p></blockquote><p>在这里，如果你把“常人”解释为被纳粹洗脑而助纣为虐的人们，那么“听从此在的呼唤”就可以解释为反抗强权，可以让人找到勇气在游行队伍经过的时候不从众的举起手臂敬礼。海德格尔的学生兼情人汉娜·阿伦特应该是这样解读的。在她那著名的《艾希曼在耶路撒冷：一份关于平庸的恶的报告》里，海德格尔的“常人”被发展为了“平庸之恶”的概念，并用来分析和解释了纳粹中的个体犯下的罪行时的心理动机。</p><figure><img src="/img/ExtCafe/Eichmann.jpg" width="50%"/><figcaption>汉娜·阿伦特的《艾西曼在耶路撒冷——一份关于“平庸之恶”的报告》</figcaption></figure><p>但是，海德格尔的本意不是这样。那么到底应该怎么解读呢？下面这段来自我自己的猜测。在海德格尔那里，“常人”可能对应的是那个庸庸碌碌躺在床上刷手机的自己，而“此在的呼唤”可能是要求你行动起来，自律自强，投身到一番事业中去。那么纳粹所展现的那种整齐的制服，统一的口号和步伐，以及宣扬国家和民族主义所带来的崇高感和使命感，确实可以作为一剂驱散那种慵懒散漫状态的强心针，起码从表面上看是这样的。</p><p>这一段哲学的模糊性，即便是当时他身边的学生和朋友，也都没能想到。书中说</p><blockquote><p>海德格尔说过，此在的呼唤可能无法辨认，但在读过《存在与时间》的人里，恐怕没有几个会想到，它听起来竟然会像服从纳粹的召唤。</p></blockquote><p>战后，关于自己与纳粹的关系，海德格尔之后一直很忌讳提及。有的人试图让他酒后吐真言，他似乎非常悔恨的将之归结为自己的“愚蠢”（Dummheit）。他的朋友雅斯贝尔斯也某种程度上的原谅了他，称他是个“做梦的男孩”。甚至连阿伦特都为他辩护过，将其归结为他个人的错误。有人试图从海德格尔的哲学中剔除掉有可能是纳粹思想的那些部分，但是发现无法做到，因为他的哲学是一个整体，剔除掉一部分就会轰然倒塌。还有人（赫伯特·马尔库塞）在战后曾专程跑到他托特瑙山的小木屋里要求他解释并道个歉，并以他身后的名节相逼，但还是被海德格尔拒绝了。他的这种态度还得到了德里达为其辩护，并提出了一个哲学上的反问：假使海德格尔顺从的发表了一份声明，那又会怎样呢？</p><p>在我看来，海德格尔的思想可能跟纳粹思想的某些深层的东西有某种共鸣。而人性之复杂，当你达到某种深度的时候，善与恶的界限就消失了。但是，人们想要的可能仅仅是海德格尔能与现实中这个给全人类带来了巨大苦难的政治势力的一种明确态度。但是，作为哲学家的骄傲，或者说是职业病，不允许他屈尊去做做这样的表面文章。他可能只是永远学不会生活在现实中吧？</p><h3 id="人诗意的栖居于大地之上">人，诗意的栖居于大地之上</h3><p>辞去弗莱堡大学校长的职务之后，海德格尔就把更多的时间花在了托特瑙山黑森林的小木屋里，他变得离群索居，哲学也发生著名的转向。这个转向其实可以追溯到战争之前，是一个缓慢的过程。</p><p>海德格尔开始“把笔锋转向了有关体贴和接纳、等待、敞开心扉的需要”，他“越来越关注语言、荷尔德林和希腊人，以及诗歌在思想中的作用”，他的哲学变得充满诗意，甚至有了神秘主义的倾向。</p><p>对于这种诗意，可以通过这个故事来体会一下。海德格尔在托特瑙山上的小木屋里的时候曾收到了一份来自柏林一所大学的就职邀请，但是他拒绝了。他给出的理由是那么的诗意盎然</p><blockquote><p>他说，他不会搬去柏林，因为这会夺走他的黑森林环境——远离“缓慢而从容地生长的枞树，散发明亮而朴素的光辉的繁茂草地，在漫长秋夜里奔流的山间小溪，白雪皑皑、异常质朴的平原”。当寒冬的夜晚，木屋外刮着暴风雪，他写道，“那是研究哲学的完美时间”。并且：</p><p>就如年轻的农村男孩拖着沉重的雪橇爬上山坡，把榉树原木高高地堆在上面，然后在危险重重中把它拉回坡下的家；就如出神的牧人，步履缓慢地赶着牛群爬上山坡；就如农民在木棚里把自家屋顶所需的无数片木瓦准备好，我的研究与之异曲同工。</p><p>海德格尔说，刚收到任职邀请时，他向托特瑙山上的邻居——一位75岁的农民，后来被证实是约翰·布兰德（JohannBrender）——寻求建议。布兰德想了一会儿——那种漫长而又周全的一会儿，据说睿智的乡下人都喜欢这样——然后告诉了他答案，不过不是用语言，而是轻轻摇了摇头。有这就够了。</p></blockquote><p>海德格尔还抨击技术进步和现代的工业化生产，认为它们改变了人与自然的关系，让万物都处在一种“随时待命”的状态。但是他却为传统的农业辩护（估计也有类似他父亲那样的传统手工业者），认为这是一种完全不一样的生产方式。海德格尔肯定启发了后来的环保主义者，但是他在这里关注的，与其说那些具体的问题：比如环节污染、核战争等等，不如说更是一种哲学上的危机，一种存在论上的危机。</p><p>而人与自然正确的相处模式是一种“泰然任之”（Gelassenheit，海德格尔从神秘主义那里借来这个词，在他的后期哲学中处于中心位置）的模式。典型代表就是诗歌，以及其他艺术形式。他引用了的他这时期最崇尚的德国浪漫主义诗人荷尔德林的诗句：“人，诗意的栖居于大地之上”。</p><blockquote><p>“泰然任之”是海德格尔后期最重要的概念之一，指的是用不插手的方式来关注事物。这听起来很简单。海德格尔问道：“有什么能比让一个存在是其所是更容易呢？”但是，这一点都不简单，因为它不仅仅是指默然转身离开，让世界自生自灭，而是我们必须转向事物，但要以一种不会“迫使”它们的方式。相反，我们要允许每个存在都“依赖于其自身的存在”。</p><p>……</p><p>诗人和艺术家“听任事物存在”，但他们也让事物出来，并显示自身。他们协助事物慢慢进入“无蔽”状态（Unverborgenheit）</p><p>……</p><p>让事物不再隐藏自身，是人做的事：这是我们独特的贡献。我们是一片“林中空地”（clearing），是疏朗处（Lichtung），是一块敞开、亮堂的林中空地，存在者在这儿可以像树林里的小鹿一样，腼腆地站出来。或者，你也许应该把这想象成存在者就像一只园丁鸟在灌木丛中清整出来的场地上那样，来到林中空地上跳舞。虽然把林中空地等同于人类意识有些过于简单化，但差不多是这个意思。我们通过意识到它们，来帮助事物出现在亮光之下，而且我们是以诗意的方式意识到了它们，也就是说，我们是带着尊重去关注它们，允许它们展现自己本来的面貌，而不是屈从于我们的意志。</p><p>海德格尔在这里没有使用“意识”一词——他在早期著作中也一样——因为他想让我们以一种截然不同的方式来思考自身。我们不要把心灵想成一个空旷的洞穴，或者是一个充满事物表象的容器。我们甚至不该像布伦塔诺的早期现象学中说的那样，把它想成是射出意向的“关涉性”之箭。相反，海德格尔把我们带入他的黑森林深处，要求我们想象阳光从一道缝隙透过来。我们留在森林里，但我们提供了一个相对开放的地方，可以让其他的存在者在上面晒会儿太阳。如果我们不这样做，一切会依然待在灌木丛中，甚至对自身都是隐藏状态。或者换个比喻，就不会有地方让存在者从他们的壳里出来。</p></blockquote><p>还记得海德格尔的童年曾穿过林间的小路，到森林深处空地的长椅上写作业吗？不得不说，这一段的比喻实在太美了。</p><figure><img src="/img/ExtCafe/Lichtung.jpg" width="80%"/><figcaption>人作为“林中空地”，让隐蔽的事物显示其自身</figcaption></figure><p>当然，海德格尔的这种极端的理想主义和浪漫主义也有让人怀疑之处。比如他曾对一副梵高的画作中的鞋子高谈阔论一番，说这双属于农妇的鞋子象征着“穿鞋者每天蹒跚着走过遍布犁沟的土地，田野里成熟的粮食，冬天里土地的萧索，以及这个女人对饥饿的恐惧和对分娩痛苦的回忆”等等。但是，有艺术评论家去考证这双鞋的时候，发现它是从城市里买来的时髦工业品，而且很可能就是梵·高自己的一双新鞋，压根不是什么农妇的。海德格尔的那些评论纯粹是基于自己严重浪漫化了的想象。</p><p>海德格尔的这种转向也遭到了很多批评，尤其是雅斯贝尔斯。雅斯贝尔斯毕生相信沟通的力量，他积极参加电视节目，写时评等等，所以海德格尔的神秘主义倾向让他无法接受。雅斯贝尔斯在原谅海德格尔的纳粹倾向时说他是“做梦的男孩”还是充满善意的，但是现在却不是了。他们晚年的通信中，雅斯贝尔斯甚至说：“我本该抓着你不放，可以这么说吧；我本该不懈地质问你，逼着你注意。”可是，到头来，一生寻求积极沟通的雅斯贝尔斯的影响力却不如故作深沉的海德格尔。“那么，归根结底，谁才是更好的沟通者？”</p><h3 id="感想与评论">感想与评论</h3><p>最后，写一些自己的感想。海德格尔的这种对于田园生活的向往，以及他所创造的那个浑然一体物我无分的世界，简直太为我们中国人所熟悉了。中国的古圣先贤留下的智慧中，从来也没有想要把自己与世界分隔开。他们追求的至高境界是将自我与宇宙合一，达到至高的和谐，而并非以我作为一个主体的视角去研究和认识宇宙万物这个客体。我甚至认为，东方哲学中的这种倾向才是比如“中国为什么没有发展出科学技术”这种问题的答案。但是，怎么回事？诞生了辉煌的科学技术的西方哲学，在兜了一大圈之后，竟然被海德格尔带到了大概同样的地方？</p><p>海德格尔晚期对于诗和艺术的推崇让我想起了尼采的“艺术是人生的最高使命”（书中还记述了他曾神秘兮兮的给来访者展示他收藏在抽屉里的尼采的照片）。是不是这些使用自然语言作为工具的哲学家在触及了语言所能表达的边界之后都会转向艺术？凡是不可说的事物，我们可以用艺术来说？语言与逻辑的尽头是艺术？</p><p>“林中空地”的比喻太美，成功的把我圈粉了。但是，海德格尔也有些让人不适的地方，就是缺少一些生气。他固然是没有如萨特那样的激进、喋喋不休和事事都要参与其中的那种积极性，但是，即便作为一个归隐山林的人，感觉他也是少了一点儿那种归隐山林人士所应有的怡然自得，那种对待生活轻松幽默的态度，或者用他自己的话说——泰然处之？</p><p>书中也说过他的学生们觉得他是个不苟言笑的人——“他的幽默感要么很古怪，要么就不存在”。他晚期的郁郁寡欢和那种拒绝交流的态度给人一种紧张感，尤其在他对待自己的纳粹黑历史上，他无法用一种接纳和自嘲的方式去处理，而选择用沉默去守住自己的自尊。</p><p>作者莎拉也在最后一章中也分享了她对于海德格尔哲学的感受。她说她三十年后重读海德格尔</p><blockquote><p>但当我不知不觉陷入他那个林中路纵横交错和钟声此起彼伏的昏暗世界里时，我却发现自己在挣扎着想要逃出来，……在这个满是植物的世界中有一些如坟墓般的东西。我现在想，还是给我雅斯贝尔斯那辽阔的大海，或是马塞尔的旅行者经常光顾的高速公路吧，因为那里充满了人与人的相遇和谈话。</p><p>……</p><p>尽管海德格尔有对家的迷思，但他的哲学却给人一种不适宜栖居的感觉……，在他的哲学中，我找不到栖居之所。</p></blockquote><p>当然，我这也有可能是站着说话不腰疼。对于一个整个经历了二十世纪上半叶两次世界大战的德国人，尤其作为一个要为全人类的命运而操心的哲学家而言，他肩上的担子太沉重了，想要轻松和幽默可能是太难了吧。</p><p>(未完待续，下一次讲讲存在主义的国王和女王——萨特与波伏娃)</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书</tag>
      
      <tag>哲学</tag>
      
      <tag>人物</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《存在主义咖啡馆》读书笔记一</title>
    <link href="/2024/08/22/ExtCafe_1/"/>
    <url>/2024/08/22/ExtCafe_1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure><img src="/img/ExtCafe/ExtCafeBook.jpg" width="50%"/><figcaption>《存在主义咖啡馆——自由、存在和杏子鸡尾酒》</figcaption></figure><h2 id="引言-思想很有趣但人更有趣">引言 “思想很有趣，但人更有趣”</h2><p>最近读了莎拉·贝克韦尔的《存在主义咖啡馆——自由、存在和杏子鸡尾酒》，觉得非常好，所以写一篇读书笔记来总结一下。这本书的特点就是作者是把人物传记、历史和哲学思想编织在一起来写的。这样写的好处，就是可以让那些晦涩的哲学思想回归到鲜活的人物身上，而人物又是在其所处的社会和历史的大环境背景下的。这样一来一切都变得生动立体，读起来就非常的通畅而有趣，不像读纯哲学著作那样的令人难以下咽。</p><p>书中主要着笔的几位哲学家有：海德格尔、萨特、波伏娃、加缪和梅洛-庞蒂，也讲了作为先驱的胡塞尔、克尔凯郭尔、尼采等人，以及与这些人同时期且有交集的列维纳斯、雅斯贝尔斯、阿隆等人。时间跨度上大概记叙了从1930年代存在主义诞生，一直到1980年代萨特和波伏娃相继去世的这段时期。可以说是对一群人在一段时期内的整体图景的描绘了。</p><p>作者莎拉·贝克韦尔生于一个英国海滨小镇，童年时曾经随父母环球旅行，最后定居澳大利亚的悉尼。在她16岁的时候，因为被封面上达利的画所吸引，她用自己生日得来的钱买了一本萨特的小说《恶心》，并开启了自己一生与存在主义哲学的不解之缘。莎拉在大学学习哲学专业，但却在攻读博士学位期间辍学（啊！又一个辍学的博士！），后来在生产茶叶包的工厂做过流水线工人，之后又做过书店店员和图书馆的职员，2002年之后开始全职写作。</p><figure><img src="/img/ExtCafe/Sarah.jpg" width="50%"/><figcaption>《存在主义咖啡馆》的作者莎拉·贝克韦尔</figcaption></figure><p>在书的开篇和结尾，莎拉总结了自己写作的初衷和目的</p><blockquote><p>受梅洛-庞蒂生活观念的箴言和默多克“栖居哲学”的启发，又经历了我回顾自己的人生时产生的那种怪异感之后，我很想通过把哲学和传记结合在一起的方式，来探讨一下存在主义与现象学的故事。……我觉得，哲学融入到生活中后，会变得更有趣，同样，个人经历从哲学角度去思考时，也会更为有趣。</p><p>……</p><p>我第一次阅读萨特和海德格尔时，并不认为哲学家的个性或传记的细节有多重要。这是当时哲学这个领域的正统信仰，但也是因为我太年轻，没有多少历史感。我沉浸在概念之中，没有考虑到它们与历史事件的关系，也没有考虑到它们与其创造者稀奇古怪的人生经历的关系。管他什么人生，理念才是最重要的。</p><p>但三十年后，我得出了截然相反的结论。思想很有趣，但人更有趣。</p></blockquote><h2 id="第一章-什么是存在主义">第一章 什么是存在主义</h2><p>那么在开始之前，究竟什么是“存在主义”呢？那么我先来引一小段话，来自“存在主义女王”西蒙·德·波伏娃的一片短文，题目就叫《什么是存在主义》。显然，她也被无数次的被问及这个问题而搞得很烦，于是说：</p><blockquote><p>The first error consists precisely in believing that existentialismcan be concentrated in one or two immediately efficient, simpleexpressions……No one would dream of demanding that the system of Kant orHegel be dispensed in three sentences; existentialism does not lenditself to popularization any easier</p></blockquote><p>也就是说，“存在主义”这么一门高深严肃的学问，怎么能只用两三句话来被“庸俗化”(popularizatoin)呢？</p><p>但是，很抱歉，诸位先哲对于普罗大众“庸俗化”其理论的能力还是低估了——我们根本不需要两三句话，两三个词就够啦！</p><p>比如，“西西弗斯的巨石”——这个知道的人可能最多——的这个比喻就来自于不承认自己是存在主义哲学家的存在主义哲学家阿尔贝·加缪。又或者，你可能听说过萨特的“存在先于本质”或者“他人即地狱”的说法，感觉高深莫测。要不就是听到海德格尔那句浓缩版的名言“人，诗意的栖居于大地之上”而有所触动。还有，在女性主义大放异彩的今天，在键盘上每次敲出“波伏娃”这三个字时，我的手都是颤抖的……</p><p>再或者，即便你对于以上一概不知，但是——你人到中年，正经历着人生幸福U形曲线的底端，对朝九晚五的生活感到疲惫，又被经济压力和家庭责任压得喘不过气来；在某个夜深人静的晚上，你终于放下刷了两个小时短视频的手机，在昏昏睡去之前，你向窗外瞥了一眼，城市里灯火摇曳，或明或暗的一扇扇窗户后面，不知又藏着多少和自己一样的普通人们的梦想与幻灭，幸福和挣扎。你突然感觉眼前的夜色变得陌生，不知自己身在何处，想到明早一睁眼还要不得不面对的那个世界，一种空虚感油然而生，让你不得不发出这样的疑问：人生，是不是可以有另一种活法？——那么，恭喜你，喜提“存在主义危机”！</p><figure><img src="/img/ExtCafe/Sisyphus.jpg" width="50%"/><figcaption>西西弗斯的巨石</figcaption></figure><p>那我还是来引一下《存在主义咖啡馆》中对于存在主义的一些核心观点所作的小结吧：</p><blockquote><p>究竟什么是存在主义？</p><p>一些讲存在主义的书，根本都懒得回答这个问题，因为它实在不好定义。几位主要的思想家之间本身就存在着巨大的分歧，管你怎么说，都注定会歪曲或是排除了某人。此外，谁是存在主义者，谁又不是，也不太清楚。萨特和波伏娃是少数几个接受了这一标签的人，可即使是他俩，一开始也不情不愿。其他人则拒绝了这一标签，而且理由往往很正当。本书中一些主要的思想家，有些是现象学家，但不是存在主义者（胡塞尔、梅洛-庞蒂），有些是存在主义者，但不是现象学家（克尔凯郭尔），有人两者皆非（加缪），有人以前是其一或两者皆是，但后来改了主意（列维纳斯）。不过这无所谓了，以下是我试着给存在主义者下的一个定义，放在这儿先作为参考，读者想要跳过去，绝对没问题，可以在有必要或有需要时，再翻回来看。</p><p>——存在主义者关心的是个人（individual），是具体的人类存在（humanexistence）。</p><p>——他们认为，人类存在不同于其他事物的存在（being）类型。其他实体是什么就是什么，但作为人，我在每一刻，都可以选择我想让自己成为的样子。我是自由的——</p><p>——因此，我对我所做的每件事，都负有责任，这一令人眩晕的事实会导致</p><p>——一种焦虑，而这种焦虑与人类存在本身密不可分。</p><p>——但另一方面，我只有在境遇（situations）中才是自由的，这个境遇包括了我的生理和心理因素，也包括我被抛入的世界中那些物质、历史和社会变量。</p><p>——尽管存在各种限制，我总是想要更多：我热忱地参与着各种个人计划（projects）。</p><p>——因而，人类存在是模糊的：既被局限在边界之内，同时又超越了物质世界，令人兴奋。</p><p>——一位从现象学角度来看待这一境况的存在主义者，不会提出简单的处理原则，而会专注于描述生活经验本身的样子。</p><p>——通过充分地描述经验，他或她希望能理解这种存在，唤醒我们去过更真实的生活。</p></blockquote><p>这一章的最后写一点我的感想。对于我本人，或者与我有类似经历的小伙伴们，存在主义之所以可能显得比其他哲学更有趣，甚至可能是作为了解整个西方哲学的起点是因为——在意义普遍缺失和虚无主义盛行的年代，存在主义是直接探讨个人生命的哲学，并试图对于诸如人生的意义以及应该如何生活等等普通人可以切身感到困惑的问题给出答案。</p><p>这样说当然很不准确，忽略了诸如古希腊后亚里士多德时期的哲学家，还有作为存在主义先驱的诸如叔本华、尼采、克尔凯郭尔等等，甚至可以再追溯到浪漫主义运动或人类的主观主义传统。如果再把自古以来重视生命哲学的东方思想家算上，那么你将发现，试图追溯人类任何一种思想的起源都是徒劳无功的。今人之困惑古人亦有之，“太阳底下并无新鲜事”。</p><p>而我想说的是作为我本人以及与我有类似经历的一代人可能会共有的一个感受。纵观西方哲学，似乎在存在主义诞生之前的几千年里，主流的哲学家们都在忙着搭建宏大而复杂的形而上学体系或认识论体系（当然，中世纪的神学家们在证明上帝存在）。但是这些复杂的理论对于生活在科学昌明时代且从小就接受理工科教育的人来说似乎毫无用处，因为这些问题早就有标准答案了——那就是崇尚科学——形而上学所研究的那些问题应该由科学来回答，而科学作为一种认识世界的方法也是最好的方法。</p><p>但是，直到某一天，你被“存在主义危机”所击中，才发现自己从小所受的所有教育里面从来也没有提供过对于生命的关怀，你的弹药库里面空空如也。如果你再去翻看哲学就会发现，也就大概在这个时间，西方哲学转向了对于个体和人生的关注，而“存在主义”作为这一阶段中一个最响亮的名词诞生了！</p><h2 id="第二章-现象学">第二章 现象学</h2><p>根据波伏娃的回忆，存在主义的“诞生”，可以追溯到1932年与1933年之交的某一天，萨特、波伏娃和阿隆三个年轻哲学家的一次聚会上。当时，他们在巴黎的一间酒吧里正喝着招牌特饮杏子鸡尾酒，而阿隆向萨特介绍起了自己在德国发现的一门新学问——“现象学”(phenomenology)。</p><p>这次交谈对萨特的冲击无疑是巨大的。具说萨特立刻冲到了附近的书店里嚷着要拿给他每一本关于现象学的书，然后在拿到了一本胡塞尔的学生列维纳斯写的小册子之后，竟然“等不及拿裁纸刀，直接用手撕开书页，边走边读。”在此之后，萨特为了学习现象学还专程前往了柏林，而那时纳粹刚刚掌权，可并不是一个去德国的好时候。</p><p>现象学的英文是phenomenology，读起来抑扬顿挫，本身就像一行诗句。它是由出生于捷克的犹太裔哲学家埃德蒙·胡塞尔所创立的。胡塞尔年轻的时候学习的是数学专业，曾经给数学家维尔斯特拉斯做过助手。但是他的兴趣逐渐转向哲学，尤其是在遇到了充满魅力的布伦塔诺作为他的老师之后，终于被其所折服，决定献身于哲学。</p><figure><img src="/img/ExtCafe/Husserl.jpg" width="30%"/><figcaption>创立了现象学的埃德蒙·胡塞尔</figcaption></figure><p>胡塞尔的一生算是那种挺典型的学者式的一生。他经历过一段清贫的时期，作为大学编外无薪的讲师，靠教书并收取学生们自愿缴纳的学费养家度日。后来凭借着学术著作一举成名，最终得到了弗莱堡——德法交界的一个小镇——大学的哲学教席，并在此度过余生。</p><p>胡塞尔和他的学生以及助手们有一个小团体，经常在一起“哲学会饮”(symphilosopheín)——也就是讨论哲学，使得弗莱堡成了现象学的中心。这个小团体里后来走出的杰出人物则包括列维纳斯以及大名鼎鼎的海德格尔。其实在萨特决定前往德国学习现象学的时候，他也本可以到距离法国边境仅一步之遥的弗莱堡去加入胡塞尔的哲学小团体的，但是不知道什么原因让他舍近求远去了柏林，而二人终生未尝谋面。</p><p>那么现象学到底是个啥？这又要陷入“请用三句话概括……”的陷阱之中了。不过，对于我自己来说，起码目前我对现象学的了解也并不比三句话多太多。而且，我并不确定自己有足够的兴趣去了解更多，尤其是去读胡塞尔的著作。</p><p>说来有趣，我在读另外一本备受好评的哲学普及读物《大问题》时发现，胡塞尔的写作被作为反面典型来说明哲学写作可以有多么让读者沮丧。我这里恶趣味的把这段抄过来。有兴趣的朋友可以试着读一下下面这段文字，摘自胡塞尔的《纯粹现象学和现象学哲学的观念》(Ideas)，那么它将很可能有幸成为你这一生中读过的唯一一段现象学一手资料：</p><blockquote><p>普遍而言，每一种个别存在都是“偶然的”。它如是存在着，就其本质而言它可以不如是存在……但是这种被称为事实性的偶然性的意义是有限制的，因为它与一种必然性相关，此必然性并不意味着在诸时空事实间并置关系的有效规则这种事实性的组成，而是具有本质必然性的特性，并因此具有一种涉及本质一般性的关系。当我们说，任何事实“按其自身本质”可以是其他样子时，我们已经是在说，每一偶然事物按其意义已具有一种可被纯粹把握的本质，并因而经验一种艾多斯(Eidos)可被归入种种一般性等级的本质真理。</p></blockquote><p>不知道你感觉怎么样，反正我是被成功劝退了。</p><p>回到那个“请用三句话概括……”的问题，Here wego：现象学是一种方法，喊出的口号是“回到事物自身”(To the thingsthemselves)，要求对哲学传统里面诸如形而上学以及认识论里面所讨论的问题进行现象学“悬搁”(Epoché，或“悬置”)，或者说“括除在外”(bracketing-out)，而将注意力放在事物自身，去尽可能精确的描述“现象”——也就是说按照客体向我们的经验呈现的自身的样子去描述，而非按照其在现实中可能是或可能不是的样子去描述。</p><p>书中用咖啡举了一个例子：</p><blockquote><p>那么，什么是一杯咖啡？我可以根据它的化学成分和咖啡树的植物学来定义它，并补充一份总结，来描述咖啡豆如何被种植与出口，如何被研磨，如何用热水冲泡咖啡粉，然后倒入容器中，端给用嘴摄入咖啡的人类中的一员。我可以分析咖啡因对身体的影响，或者讨论国际咖啡贸易。我可以用这些事实写满一部百科全书，但我仍然说不出面前这杯特定的咖啡是什么。要是换个方向，如果我采取另一种方式，描绘出一系列纯粹个人和感性的联想——就像马塞尔·普鲁斯特所做的那样，他拿玛德琳小蛋糕在茶水里蘸了蘸，然后用七卷书写了这件事——也同样无法让我把这杯咖啡理解成一种直接感知的现象。</p><p>相反，这杯咖啡是一抹浓郁的香气，闻起来既朴实又芬芳；是从咖啡表面升起的一缕旋曲热汽的缓慢运动。当我把咖啡送到嘴边，它是一股平稳流转的液体和抓在手里那个厚厚杯壁内的重量。它是一片慢慢靠近的暖意，之后是一种我舌头上强烈、浓厚的味道，始于一丝略微严肃的震颤，而后平缓地变为一种惬意的温暖，这温暖从杯子里传到我身上，带着清醒和提神的承诺。这承诺，这些预期感受，这气味、色泽与味道，皆是这杯作为现象的咖啡的一部分。它们都是通过被体验而出现的。</p><p>如果我把这些当作是纯粹的“主观”元素，为了让我的咖啡变得“客观”而将之剥离，那么我会发现我这杯咖啡，作为一种现象——换句话说，在我这样一个喝咖啡的人的经验中呈现的样子——便空空如也。这杯经验之中的咖啡，是我可以确凿无疑去谈论的东西，而其他任何与咖啡豆生长以及化学有关的事物，只不过是道听途说。这也许都是些有趣的传闻，但与现象学家无关。</p></blockquote><p>除了“描述现象”之外，胡塞尔哲学的核心概念还包括后来被萨特所发扬的关于心灵的“意向性”。虽然我们不可能从以上简单到不能再简单的介绍里面看出什么玄机，但是书中写道</p><blockquote><p>三个简单的观念——描述、现象、意向性——提供的灵感，足以让一屋子胡塞尔的助手们在弗莱堡忙上几十年。有全部的人类存在等待他们的注意，他们怎么可能没事做呢？</p></blockquote><p>好吧，对于现象学的讨论就到此为止吧。</p><p>胡塞尔的思想后来发生过比较大的转变，以至于让很多曾经最亲密的学生疏远了他。而他最著名的学生海德格尔与他的恩怨故事将会在下一章着重介绍。在二战时期，胡塞尔并没有离开纳粹德国，而是一直在弗莱堡过着几乎与世隔绝的生活，思想也越来越回归内心。但是也有一些证据表明他其实也是在关注着世界的，为人类和哲学的命运担忧。</p><p>胡塞尔一直工作到了生命的最后一刻，依然念念不忘尚未完成的工作。他去世后留下了大量的未发表的手稿。至于在二战时期如何将这些胡塞尔遗留的手稿从纳粹德国抢救出去的精彩故事，去看原文吧。</p><p>(未完待续，下一章我们来讲讲海德格尔)</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书</tag>
      
      <tag>哲学</tag>
      
      <tag>人物</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《与死人舞》——大隐隐于市的比尔·波特</title>
    <link href="/2024/08/14/DancingWithDead/"/>
    <url>/2024/08/14/DancingWithDead/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="第一章-传奇之旅">第一章 传奇之旅</h2><p>1989年5月1日，两个留着大胡子的美国人来到北京，其中一个后来写道：</p><blockquote><p>那是一段很奇特的时光。天安门广场上挤满了示威者，上千名的示威者，举城欢庆——并不仅仅因为是五一劳动节</p></blockquote><p>然而，他们没打算参与广场上的“庆祝”，而是直接来到了中国佛教协会的所在地广济寺，见到了当时中国佛教协会的副会长周绍良，问出了一个旁人看来莫名其妙的问题：“我们在哪里可以找到隐士？”</p><p>这两位美国大胡子就是笔名赤松 (Red Pine) 的比尔·波特(BillPorter)和他的摄影师朋友史蒂夫·约翰逊 (SteveJohnson)，而他们传奇般的寻访隐士之旅也就从此启程，后来由比尔·波特整理出版了那本让他获得国际声誉的《空谷幽兰》——寻访中国现代隐士(Road to Heaven: Encounters with Chinese Hermits)</p><figure><img src="/img/DancingWithDead/RoadToHeaven.png" width="50%"/><figcaption>《空谷幽兰》(Road to Heaven: Encounters with Chinese Hermits)</figcaption></figure><p>几年间，比尔·波特多次走访了西安附近的终南山脉的各处，从历史名胜古迹到人迹罕至的茅棚，探访了几十位隐士。他/她们有道士也有和尚，其中既有北大的毕业生，也有不认识字的善知识。年龄最大的有九十多岁，而最年轻的只有二十多岁。其中住山时间较长的人，甚至都不知道毛主席是谁。</p><p>比尔·波特之后的人生中也经常回到中国和台湾，走访了更多的山川古迹，笔耕不辍，先后又写了《寻人不遇》、《丝绸之路》、《黄河之旅》等等介绍人文地理的书籍。他翻译中国诗词，陶渊明、苏东坡、辛弃疾，尤其是甚至少为国人所知的寒山与石屋。他也翻译和注释《道德经》、《心经》、《楞伽经》和《六祖坛经》等等，可谓著作等身。</p><figure><img src="/img/DancingWithDead/DancingWithDeadBook.jpg" width="50%"/><figcaption>《与死人舞》比尔·波特著</figcaption></figure><p>比尔·波特的著作使他在西方汉学界享有一定声誉，但是他本人却真正过上了田园隐居生活：在美国华盛顿州的一个小乡村，平时很少看到人，而“更多看到鸟或鹰”，“每天早上6点起床，打坐，翻译，写书，没有手机，中午去海边散步，clearthe mind，然后在花园里帮太太摘菜……和朋友盖了一个禅堂……”</p><p>但是他爱喝酒！根据我一个朋友说，在一次他们和比尔线下聚会的时候，当时80岁高龄的比尔直接就点了一杯曼哈顿鸡尾酒，然后畅聊到凌晨两点酒吧关门才罢休。</p><p>2024年8月，关于比尔·波特生平的纪录片《与死人舞》(Dancing with theDead)的全球首映礼上，在影片放映结束之后的Q&amp;A环节中，主持人问到比尔，如果你能穿越到过去，可以见到任何你想见的历史文化名人，那么你想去见谁？比尔幽默的回答说：“陶渊明，因为他曾感慨自己酒喝的不够。我想去做他的邻居，帮他弥补这个遗憾。”</p><figure><img src="/img/DancingWithDead/BillAtPremiere.jpg" width="70%"/><figcaption>比尔·波特在《与死人舞》首映式上的Q&amp;A环节</figcaption></figure><p>比尔一生清贫，即便在他获得了一些名声——尤其是《空谷幽兰》前些年跟着电视剧《欢乐颂》里面的赵医生出圈火了一把——而书卖得好一些，经济条件也得到了改善之后，对他来说也只是：“我可以喝15美金的葡萄酒了，这就是中国人对我做的事情，哦，还有18美金的波本威士忌！”</p><p>最近，我有幸通过朋友介绍参加了《与死人舞》的首映礼，并见到了比尔·波特本人。不得不说，80岁高龄的他依然精力充沛，眼神单纯而清澈，谈吐间时刻透露着睿智活泼和幽默，必定是得禅之真意无疑。</p><p>一个很机缘巧合的事情是，我当时几周前正好在湾区的Cupertino图书馆里看到了《空谷幽兰》这本书，就借了出来，并不知道会有这个首映礼。就在我刚刚读完的时候，就赶上了这个活动，真是太巧了。我索性就把这本图书馆的书带去让他签了个名，并自己写了一个备注以防被怪罪损害图书。这本书还回去之后，下一个借书的人就会看到，不是很有意思吗？</p><figure><img src="/img/DancingWithDead/SignedBook.jpg" width="70%"/><figcaption>期待被有缘人看到</figcaption></figure><p>除了《空谷幽兰》之外，比尔·波特于2014年重访终南山，既重访了一些二十五年前走访过的隐士，也新探访了一些当时依然在终南山修行的隐士，这次旅行被拍成了纪录片《隐士》(Hermit)，在YouTube上就可以找到资源。但是个人感觉这个纪录片的整体效果并不是很理想，可能是因为面对摄像机不适应，一些场景的交谈显得有些尴尬，而另外的一些镜头节奏又太慢，除了展示了优美的风景之外并没有什么信息量。</p><figure><img src="/img/DancingWithDead/Hermit.jpg" width="70%"/><figcaption>纪录片《隐士》(Hermit)</figcaption></figure><p>而这次首映的纪录片《与死人舞》则主要集中在介绍比尔·波特本人的生平故事，尤其是以采访的形式由他本人讲出来，提供了很多之前没有披露过的一手资料，真的是非常有趣。其中使用了动画效果辅助展现讲述的内容，也是妙趣横生。影片还剪辑使用了很多纪录片《隐士》中的片段，但在这里使得节奏得到很好的控制。另外一个亮点是影片里面还穿插了由来自中国的艺术家SpringCheng自己谱曲演唱的古诗词，配以比尔·波特的英文翻译，非常好的传递了中国诗词中的美感。总之这部纪录片整体效果非常好，现场气氛也很热烈，真是强烈推荐。</p><p>《与死人舞》将会于2024年9月举行全球线上首映式，具体时间和观看办法，欢迎订阅，我到时及时更新提醒。</p><p>下面我就结合着这两部纪录片和《空谷幽兰》大致讲一讲比尔·波特和他的寻访隐士之旅。</p><h2 id="第二章-早年生涯">第二章 早年生涯</h2><p>比尔·波特传奇的一生完全可以从他爹讲起。比尔的父亲阿诺德·波特(ArnoldPorter)出生成长在阿肯色州的一个棉花农场里，而在他年轻的时候竟然做过一段时间的银行劫匪！在一次和警察的火并中，阿诺德的同伙全部被击毙，而阿诺德自己却只是受了伤，而被关进了监狱。六年之后，他获得了释放，用继承到钱做起来酒店生意，居然大获成功，成为了富豪，鼎盛时期拥有52家酒店。之后又从政，成为了加州民主党的头目，并与肯尼迪家族过从甚密。</p><p>所以，比尔的童年时非常富足的，和他的兄弟姐妹们一起上昂贵的贵族学校。但是比尔说他的父亲并不幸福，经常跟比尔的母亲争吵，有一次甚至拿枪威胁她，以至于比尔的母亲不得不带着所有的孩子躲在一件屋子里，紧紧的把门锁上，以等待警察的尽快出现才得以逃过一劫。</p><p>比尔说他小的时候会尽量回避他的父亲，他最喜欢待的地方是沙发后面，因为没有人会找到那里，要么就是野外。他从小就喜欢独处。</p><p>终于在比尔·波特15岁的时候，他的父亲和母亲离婚了，而他的父亲也终于破产了。他的兄弟姐妹们都觉得天塌了，但是比尔却感到如释重负。</p><p>比尔年轻的时候曾经应召入伍过一段时间，但是在他得知他所在的部队即将被派往越南前线的时候，他当了逃兵。在横穿美国的时候，比尔因为弹尽粮绝而自首，最终却奇迹般的免于军事法庭的审判，因为他觉得是军队违约在先的————你们不是之前答应派我去欧洲吗？法庭认为比尔是对的。</p><p>天性热爱自由的比尔·波特注定不是当兵的料，当他的长官告诉他说，你是我见过的最差的士兵时，他欣然一笑，说了声“谢谢”</p><h2 id="第三章-与禅结缘">第三章 与禅结缘</h2><p>离开了部队的比尔·波特先是在加州大学圣巴巴拉分校拿到了一个人类学学位，然后申请到了哥伦比亚大学攻读人类学博士学位。因为钱不够，他申请了奖学金，而申请奖学金的附带条件之一就是他要选择研究一个对于当时的美国人来说的小语种，而比尔刚刚读过了艾伦·沃茨(AlanWatts)所著的一本书《禅之道》(The Way of Zen)，觉得很喜欢，而且</p><blockquote><p>书上有汉字，它们看起来是那样的奇怪和有趣。我遂决定，“管他呢！”便选择了这一项，写下了“汉语”这个词。我并不真的对汉语或中国文化感兴趣，但是我需要一份奖学金。</p></blockquote><p>所以，当他知道自己被哥伦比亚大学录取了，并获得了奖学金的时候，他甚至“觉得自己像个骗子”。那是1970年的时候，比尔·波特二十七岁。就在这样的机缘巧合之下，比尔·波特开启了自己下半生与中国和汉语的不解之缘。</p><p>比尔·波特与禅宗和佛教的关系也起源于他在纽约求学的期间，他在纽约唐人街遇到了一位和尚——寿冶法师，传授给了他坐禅的方法。在《与死人舞》纪录片中，比尔谈到这段经历时说，当时他完全不会说中文，而寿冶法师则完全不会说英文，除了一个词————watermelon（西瓜）。</p><p>很难想象，寿冶法师是怎么在语言完全不通的情况下教会年轻的比尔如何坐禅的！“我们吃了很多watermelons”比尔在纪录片中说，演到这一段的时候，现场哄堂大笑。</p><p>在《与死人舞》纪录片里，比尔把自己对“禅”的接触做了一个浪漫化的追溯，提到自己小时候，他们全家搬到了爱达荷州居住的时期。那时比尔和自己的一位兄长（名字我没记住，等影片全球首映后考据）一起经常去野外打猎，跟着他学习射击以及野外生存等等技术。可能是比尔被大自然的旷野之息深深的吸引，使得他将这段经历视为自己最早接触到的“禅”。</p><p>他说当时他们经常跑到很远，一不小心就会跨过边界来到毗邻的蒙大拿州。那时他们就要格外的小心，因为这位比尔亦师亦友的兄长在蒙大拿州是被通缉的！</p><p>这可能算是比尔年轻时的一段有趣的插曲。但是，毫无疑问，纽约唐人街的寿冶法师对年轻的比尔的影响是巨大的。比尔最终于其座下皈依，并在之后的两年中投入更多的精力和时间坐禅与阅读佛经。他渐渐的丧失了对于学术的兴趣，从哥伦比亚大学辍学，来到了台湾，住进了佛光山。一年之后又来到了海明寺，那里是他想追随的禅宗临济宗的道场，在那里他接触到了寒山诗，并开始翻译工作。</p><h2 id="第四章-台湾时期">第四章 台湾时期</h2><p>在寺庙里住了几年之后，比尔不想再过依靠他人供养的生活了，于是他离开了寺庙，住再农舍里，一边继续翻译寒山诗，一边找到了一个教英语的工作可以养活自己。</p><p>这个时期，他遇到了自己未来的妻子，一个可以跟他讨论佛经的台湾女孩。在《与死人舞》中，比尔自己讲述了一段关于自己是如何结婚的非常有趣的轶事。到了谈婚论嫁的时候，女方的家长开始并不太同意这门婚事。比尔那时连床都没有，每天睡在榻榻米上。女方父母最后终于同意，但是提了要求，其中包括要买一些金银首饰，还有带新娘去日本度蜜月，等等。</p><p>比尔算了算，这笔花销大概要5000美金，但是他自己当时每个月只挣大概300美金，远远不够。不过，他很快找到了一个搞钱的办法，而这办法居然是——走私高档手表！</p><p>比尔加入了一个团伙，从台湾偷运高档手表，转运到香港，再到韩国出售。这样他每个礼拜都能挣好几百美金。比尔说他们有一阵时间去韩国如此频繁，以至于他们在首尔的一个网球场有一块每周固定时间租用的场地。</p><p>很快，比尔凑够了钱，办了婚礼。在他们准备去日本度蜜月的时候，走私帮派的老大找到比尔，希望他能借这个机会索性再干一票，他甚至愿意给这对儿新婚夫妇付机票钱。结果这件事被比尔的新婚太太严词拒绝了，而当他们蜜月回来的时候，比尔发现，自己的同伙们已经全都入狱了！</p><p>怎么说呢，这段经历简直是他亲爹灵魂附体啊！</p><p>这里，比尔·波特还提到了他的笔名赤松(RedPine)的由来——他在日本看到一则黑松可乐(Black PineCola)的广告牌，然后他想“黑色时日本的颜色，而红色是中国的”，那么就叫赤松好了。</p><p>后来他才了解到，赤松恰恰是传说中黄帝曾与之问道的一位仙人，他便更喜欢自己的这个笔名，而且每每觉得自己的翻译工作是得到了赤松子冥冥之中的庇护。</p><p>在台湾这些年的修行、读经和翻译的生活，让比尔·波特萌生了去中国大陆探访隐士的想法。而他终于在一次做访谈节目时得到了台湾著名企业家王永庆之子王文洋承诺给与的经济支持，然后正如本文开篇提到的那样，在1989年的5月，和他的好友摄影师史蒂夫从北京开始他们的寻找隐士之旅。</p><h2 id="第五章-寻访隐士">第五章 寻访隐士</h2><p>比尔·波特探访隐士的旅程起点就不太顺利，当时中国佛教协会的副会长周绍良一上来就泼了一盆冷说：现在中国没有隐士，而且作为一个外国人，最好不要擅自在山里行动。但是当时广济寺的净慧法师却跟他们说西安附近的终南山里面应该还有隐士。</p><p>比尔一路逢人便问，有时会得到肯定答案，有时会得到否定答案，更多的是不知道，或者说不准，也有的人说有隐士，但是他们不愿意被人找到时你就找不到他们。一番计划之后，他们决定了去最有可能找到隐士的地方——终南山</p><p>比尔·波特在《空谷幽兰》的开篇先是考察了终南山名称的由来以及其地理范围，然后又追溯了中国的隐士传统——他把这种传统一直追溯到上古神话时期的萨满。</p><p>比尔·波特也考察了历史上那些著名的“隐士”们在出世与入世间的抉择，比如选择不做隐士而自溺汨罗江的屈原，双双饿死在首阳山的伯夷叔齐，过着归隐生活却名声远播的商山四皓，先隐居而又出山建功立业的张良和诸葛亮，还有先做过官却又决定归隐田园的陶渊明。</p><p>在比尔看来，中国的隐士是一群最受尊重的人，他们和这个社会是息息相关的，统治者们会谦卑的去向他们问道，而隐士们的意见也会得到尊重，他们也会在适合的时候“出山”并参与公共事业。</p><blockquote><p>隐居和从政被看作月亮的黑暗和光明，不可分而又互补。隐士和官员常常是同一个人，只是在他生命中的不同时期，有时候是隐士、有时候是官员罢了。在中国，从来没有体验过精神上的宁静和专注而专事追名逐利的官员，是不受人尊重的。中国人一直把隐士视为最重要的社会恩人中的一个族群，因此，不管他们的修道追求看起来多么不同寻常和消极遁世，中国人都是持鼓励的态度，而不是泼冷水。不管隐士是否走出隐居生活去从政，他们对于整个文化都产生了巨大的影响。他们是一泓泓“纯粹的思考”和“纯粹的生活”的源泉，迟早会找到合适的渠道，流向城市的。</p></blockquote><p>可以说，这是一段非常好的文化普及，从一个西方人的视角来解读中国的文化传统，而且解读的颇有意趣。</p><p>接下来就是走访的记录，就像前文所说的，比尔·波特花了几年时间走访了终南山脉上的很多地方，有时是自己一个人，有时和朋友一起，从人迹罕至之处到古迹名胜都有涉及。每到一处，书中都会附上相关的历史人文知识的普及，这部分可以作为一份非常好的深度游攻略。</p><p>当然，这一路走来也是困难重重，比如因为听不懂方言造成的交流困难，在华山的险路上望而却步，等等。但是最重要的还是他们外国人的身份所造成的行动不便。想象在那个年代，尤其是89年的敏感时期，两个留着大胡子的美国人出现在中国内陆人迹罕至的山区是多么的显眼。比尔一行无论要去哪里，都总是要经过一次又一次的警察检查和盘问。还有一次，他们终于被当作了美国间谍而被逮捕拘留了几天。</p><p>还有一些有趣的故事体现了比尔·波特那种西方人式的幽默。在访问一个道观的时候，比尔和道士们谈到了长生不死的问题。和比尔同行的史蒂夫留着长长的个大胡子，于是比尔开了个玩笑，说史蒂夫已经五百岁了，这次上山来就是为了找一个比他更年长的人。</p><p>结果这个玩笑在追求长生不死的道士们面前，他们却都当真了，所有人都围上来想要一睹仙人下凡。比尔则马上解释一番，众人才悻悻散去。</p><h2 id="第六章-如何修行">第六章 如何修行</h2><p>而我对这本书最期待的部分，就是对隐士们的访谈了——因为想听听这些世外高人们都说了些什么。但是，说实话，可能是因为期待过高，我读下来反而对于这部分内容有一些失望。</p><p>绝大多数的访谈都比较短，而且问题也比较固定，很难深入。比如比尔·波特大都会问到隐士们多大了，在山上住多久了，平时读什么经怎么修行，吃穿怎么解决，多久下一次山，钱哪里来够不够等等这类问题。还有一类常问的问题就是关于文革对他们的影响，中国现在是否有宗教自由，以及出家人是变多了还是变少了之类的。</p><p>对于后面这一类问题，书中当时的隐士们的回答还是有相当的一致性，基本上可以总结为：文革有很大的影响，红卫兵们毁坏了很多东西，还逼迫出家人还俗。但是现在一切都在变好，宗教政策变化之后出家人有一定的宗教自由，政府也在出资修复一些被毁坏的文物。但是出家修行的人整体上还是变少了，整体质量也在下降。在物欲横流的世界中，能舍弃世俗毅然求道的人越来越难得。</p><p>当然，也有一些关于修行的本质的对话，我这里抄录几段来和大家分享。</p><p>比尔一行首先走访了楼观台的住持任法融道长，期间聊到了修道的本质：</p><blockquote><p>问：道教修行的目标是什么？</p><p>任：人的本性与天的本性是一致的。天生万物，而万物都朝不同的方向运化。但是迟早它们会回归于同一个地方。这个宇宙的目标，它的最高目标，就是“无”。“无”的意思就是回归。“无”是道之体。不仅人，动植物和一切生物都是这个“无”之体的一部分，都是由这个“无”之体所构成的。一切事物与“无”都是一体的。宇宙间再没有第二个东西。实证这一点，不仅是道教的目标，也是佛教的目标。世界上的一切都在变化。道教徒和佛教徒寻求的是不变的东西。这就是他们不追名逐利的原因。他们寻求的只是“道”，就是我们生于斯、回归于斯的那个“无”。我们的目标就是要与这个自然的过程融为一体。</p><p>问：一个人怎样才能达到这个目标呢？</p><p>任：这个事情是分阶段的。成功有多种层次，达到目标是很难的。但是一旦你把这个作为自己的目标，那么你就要不停地走，一步一步地，一个台阶一个台阶地。每个人的能力是不同的，但目标是一致的。这个目标就是成仙，回归道之体。只要你修行，最终一定会成功。在佛教里，觉悟是主要目标；在道教里，觉悟是次要的。觉悟后你还要继续修行，直到你逐渐地、非常自然地与道融为一体。如果你此生没有成功，那么你下一辈子还有机会。但是不修行的人就没有机会，他们的生命就此终结了。道教修行就是要修成一个长生不死之身，临终时它会从肉体中分离出来。你可以参观一下老子墓。他成仙的时候，把自己的骨骸留在了那里。我们的目标与他的目标是一样的，就是要与道融为一体。</p><p>问：一定要出家吗？</p><p>任：重要的是要过一种合乎正道的生活。要做到这一点，不一定非要出家。如果你不持戒，出家没有任何好处。持戒很重要。但是任何人，只要他过着一种合乎正道的生活，都能够做到这一点。这是修行的基础。戒律就是你自己对自己的要求。戒律使修行成为可能。如果你对自己不作要求，修行就会一无所获。</p><p>问：现在修行的方式有变化吗？</p><p>任：没有，现在的修行方式与老子时候的一样。人没有变，道也没有变。我们的生活方式，我们的修定方式，我们的养生方式，仍然是一样的。</p></blockquote><figure><img src="/img/DancingWithDead/RenFaRong.png" width="70%"/><figcaption>任法融道长</figcaption></figure><p>之后，比尔也走访了住在华山顶上45年的薛泰来道长</p><blockquote><p>问：人们怎么能学到这样的修行呢？</p><p>薛：基础的东西你在哪儿都能学到。有书。要学更深的秘密，当你的修行达到一定层次的时候，你自然就会遇见一位师父。但是你不能着急。你要有终生献身于修行的准备。这就是宗教的意思。这不是一个付出金钱的问题。你必须付出生命。没有多少人愿意这样做。如果你准备好要学道，你不必去找师父，师父会找你的。道教是非常深奥的，要学的东西太多了，你不可能一蹴而就。道是不可以言传的。悟道前你必须修行。老子教我们要自然。你不能强求，包括修行。悟是自然发生的，对每个人来说都是不同的，主要是要清心寡欲。修行要花很长时间，所以你必须保持身体健康。如果你有很多念头和欲望，你就活不到实现目标的时候。</p></blockquote><figure><img src="/img/DancingWithDead/XueTaiLai.png" width="70%"/><figcaption>薛泰来道长</figcaption></figure><p>在终南山，比尔走访了最有名的禅宗道场大茅篷隐居处的住持续洞禅师，向他请教净土宗法门和禅宗法门的区别</p><blockquote><p>续洞：在禅宗里，我们不停地问，谁在念佛。我们所想的一切就是，佛号是从哪里升起来的。我们不停地问，直到我们发现自己出生以前的本来面目。这就是禅。我们一心一意地坐着。如果心跑到别的地方去了，不管它到哪儿，我们都跟着它，直到最后心变得安静下来；直到无禅可参，无问可问；直到我们到了这种境界，不问而问，问而无问。我们不停地问，直到我们最终找到一个答案；直到妄想消尽；直到我们能够吞下这个世界，它所有的山河大地，一切的一切，但是这个世界不能吞掉我们；直到我们能够骑虎，而虎不能骑我们；直到我们发现了我们到底是谁。这就是禅。</p><p>在净土宗的修行里，我们只是念佛号，再也没有什么了。我们用心去念。我们不出声念，可是声音却完全是清晰的。当我们听到那个声音的时候，就再开始念。如此周而往复。念没有停止，心也没有动。声音升起来，我们听着这个声音，但是我们的心没有动。我们的心不动，妄想就消失了。一旦妄想没有了，就是一心在念。结果与禅是一样的。禅就意味着无分别。实际上，净土法门包括禅，禅也包括净土。如果你不是两个都修，你就会变得片面。</p><p>问：净土法门更适合于现在这个时代吗？</p><p>续洞：所有的法门都适合。法无对错。这只是根基的问题，也就是你在过去世的习性。一旦人们开始修行，他们就会认为其他的修行方法是错的。但是所有的法门都是正确的。哪一种修行方法更合适，它取决于那个个体。一切法门都是相互联系的。它们彼此含融。它们殊途同归。比方说，净土法门包括律宗。如果你不过一种合乎正道的生活，你就不能念佛。净土法门也包括禅。如果你不能一心，你也念不好佛。它与禅是一样的。目标是一样的。法门就像糖。人们喜欢不同种类的糖。但是它只是糖。法是空的。</p></blockquote><figure><img src="/img/DancingWithDead/JiDong.png" width="70%"/><figcaption>续洞，背景是善导舍利塔</figcaption></figure><p>在观音山上的一座小土房里，经人介绍，比尔拜见了修行密宗的圆照尼师</p><blockquote><p>问：我听说您修密宗？圆照：是啊，不过我们那一批人没剩多少了。现在几乎没有人修密宗了。最初我是在北京跟白教领袖、十六世贡嘎活佛学的。它跟达赖喇嘛和班禅喇嘛的黄教不一样。密宗比较快捷。我很快就会死的，所以我学了密。现在我还在等死，就等着那把火啦。</p><p>问：密宗修行跟净土宗修行相似吗？</p><p>圆照：密宗修行更接近于禅。它是禅的极致。但是它不是给普通人修的。它就像开飞机，很危险。净土宗修行就像赶牛车，很安全，什么人都能修。但是它花的时间要长一些。</p></blockquote><p>圆照尼师还教了比尔他们一段密宗的咒语</p><blockquote><p>“早上我们吃完玉米粥和炒土豆以后，圆照来到我们屋里。她想教我们一个开悟的捷径，如果我们接近死亡的时候，就可以用它。她说，如果我们修这个法而不想死，我们就会得上可怕的头疼病，不管怎么样都会死的。她咯咯地笑着，我们三个人都爬到了炕上的毛毯底下。她教了我们一条咒语，一串梵文音节，据她说最初是由外太空的生命教给人类的。她还教了我们另一条咒语，说是解药。当死亡决定从我们身边经过的时候，或者我们从它身边经过的时候，我们就可以用它。”</p></blockquote><figure><img src="/img/DancingWithDead/YuanZhao.png" width="70%"/><figcaption>圆照比丘尼</figcaption></figure><p>在兴庆寺，比尔遇到了志诚法师。比尔提到说这里感觉很安静的时候，志诚法师回应道：</p><blockquote><p>志诚：如果人静，那么他们在哪里都能静下来；如果人不静，那么他们就是在这里也静不下来。什么事情都取决于你自己。生命是短暂的，就像一道闪电，或者一个梦。八十年如云掠过。我们出生了，然后又死掉。但是在我们得到人身以前，我们还有另外一副面孔——我们的本来面目。我们用眼睛看不到它，只能用智慧去了解它。经中说“离相即佛”​。我们都有佛性，我们都注定要成佛。但是成佛不是一两天就能办到的事情。你必须修行，然后才能觉悟到你的真性、你的本来面目。</p><p>问：人们来参观的时候，你教他们佛法吗？</p><p>志诚：不一定。每个人都不一样。要教他们，你必须了解对方心里在想什么，而且你得有些能力。如果有人要淹死了，而你不会游泳，那么你跳下去没有任何好处。而且如果一个人不想被拯救，你就救不了他。他必须愿意被拯救。</p></blockquote><figure><img src="/img/DancingWithDead/ZhiCheng.png" width="70%"/><figcaption>志诚在兴庆寺后门</figcaption></figure><p>想要知道更多精彩的内容，去读原著吧！</p><h2 id="尾声">尾声</h2><p>最后写一点点感想。</p><p>《与死人舞》首映式上，不大的放映厅里面稀稀两两坐了大概30-40人，但是我还是惊奇的发现自己和同行的两个伙伴居然是现场仅有的中国人代表！</p><p>一个直到27岁才开始接触中文的美国人，却把自己的下半生都奉献给了研究和传播中国文化，在禅宗中追求至高智慧，把自己活成了中国传统文人的理想中的田园生活，Dancingwith the Dead……</p><p>这确实是一个奇异的缘分，但是可惜比尔·波特的故事中国人知道的却不多。比尔说自己上辈子是个中国人，我觉得他并不是以开玩笑的口吻说的。</p><p>再想想有时能在网上看到的诸如“继承blahblah，弘扬blahblah，文化blahblah，传统blahblah，中华blahblah“之类的讨论，不觉得很可笑吗？我想那些山中的隐士们应该从来也没想过要弘扬什么，寒山和陶渊明诗集上的文字也不会突然跳出来闹着要传承什么，而有缘人总是能找到那一片净土。</p><p>让我想起《维摩诘经》上的一段关于佛土净否的一段讨论，分享在这里：</p><blockquote><p>尔时，舍利弗承佛威神作是念：若菩萨心净，则佛土净者，我世尊本为菩萨时，意岂不净，而是佛土不净若此？佛知其念，即告之言：‘于意云何？日月岂不净耶！而盲者不见。’对曰‘不也！世尊！是盲者过，非日月咎。’‘舍利弗！众生罪故，不见如来国土严净，非如来咎；舍利弗！我此土净，而汝不见。’</p><p>尔时，螺髻梵王语舍利弗：‘勿作是念，谓此佛土以为不净，所以者何？我见释迦牟尼佛土清净，譬如自在天宫。’舍利弗言：‘我见此土丘陵坑坎，荆棘沙砾，土石诸山，秽恶充满。’螺髻梵王言：‘仁者心有高下，不依佛慧，故见此土为不净耳！舍利弗！菩萨于一切众生，悉皆平等，深心清净，依佛智慧，则能见此佛土清净。’</p><p>于是佛以足指按地，即时三千大千世界，若干百千珍宝严饰，譬如宝庄严佛，无量功德宝庄严土，一切大众叹未曾有！而皆自见坐宝莲华。佛告舍利弗：‘汝且观是佛土严净？’舍利弗言：‘唯然，世尊！本所不见，本所不闻，今佛国土严净悉现。’佛语舍利弗：‘我佛国土，常净若此，为欲度斯下劣人故，示是众恶不净土耳！譬如诸天，共宝器食，随其福德，饭色有异；如是舍利弗，若人心净，便见此土功德庄严。’</p></blockquote><p>最后附上一首比尔·波特翻译的诗做结吧，猜猜看是哪一首。应该很简单的，哈哈</p><blockquote><p>I built my hut beside a path But hear no cart or horse you ask howcan this be where the mind goes I go too picking chrysanthemums by theeastern fence In the distance I see South Mountain the mountain air thesunset light birds flying home together in this there is a truth I’dexplain if I could remember the words</p></blockquote>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书</tag>
      
      <tag>人物</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
